配列の初期化する各種の方法について。

各要素を指定して初期化

全ての要素の値を指定する。

この方法は const や static の初期化でも使える。

サンプル

fn main() {
    let arr = [0, 1, 2];
    assert_eq!(arr, [0, 1, 2]);
}

Copy による初期化

要素型が Copy を実装していれば、指定値のコピーで全要素を初期化できる。

サンプル

fn main() {
    let arr = [42; 3];
    assert_eq!(arr, [42, 42, 42]);
}

Default による初期化

要素型が Default を実装していれば、既定値で全要素を初期化できる。

この方法は const や static の初期化では使えない。
(Default::default が const 関数でないため。)

サンプル

fn main() {
    let arr = <[i32; 3] as Default>::default();
    assert_eq!(arr, [0, 0, 0]);
}

要素数の制限について。

要素数が 32 を超えるとこの方法は使えない。なぜなら、Default は [T; 0] から [T; 32] までしか実装されていない。これは Rust 1.51.0 による Const Generics の導入前、要素数をジェネリクスで一般化できなかった時代の名残りのように思えるが、2024 年現在も、まだ改善されていない。

array::map による初期化

メソッド array::map とラムダで各要素の値を生成して初期化する。

この方法は const や static の初期化では使えない。
(array::map が const 関数でないため。)

サンプル

fn main() {
    let mut i = 0;
    let arr = [(); 3].map(|_| { let ret = i; i += 1; ret });
    assert_eq!(arr, [0, 1, 2]);
}

MaybeUninit による初期化

共用体 MaybeUninit とアンセーフで各要素の値を変更して初期化する。

サンプル

use std::mem::{self, MaybeUninit};

fn main() {
    let mut arr = [const { MaybeUninit::<i32>::uninit() }; 3];

    let mut i = 0;
    while i < arr.len() {
        arr[i] = MaybeUninit::new(i as i32);
        i += 1;
    }

    let arr = unsafe { mem::transmute::<_, [i32; 3]>(arr) };
    assert_eq!(arr, [0, 1, 2]);
}

配列全体を関数で初期化

関数で配列全体を生成して初期化する。

サンプル

以下では、簡単にするためこっそりと Copy トレイトに依存している。
(『MaybeUninit による初期化』と併用すれば、その依存もなくせる。)

fn main() {
    const ARR: [i32; 3] = create_arr();
    assert_eq!(ARR, [0, 1, 2]);
}

const fn create_arr() -> [i32; 3] {
    let mut ret = [0; 3];
    let mut i = 0;
    while i < ret.len() {
        ret[i] = i as i32;
        i += 1;
    }

    ret
}

cargo fmt や rustfmt の整形を微調整する方法について。

基礎知識

以下のコマンドは Rust のソースファイルを自動整形する。

cargo fmt

ワークスペースの全ソースファイルを整形。

rustfmt

ファイル名を指定して整形 (例: rustfmt main.rs)。

rustfmt.toml ファイル

整形ルールは rustfmt.toml ファイルで指定できる。

殆どの場合、デフォルトの整形ルールで問題ないため、このファイルは不要である。しかし、整形ルールをプロジェクトの好みに合わせたい場合、このファイルを導入すると細かな設定が行える。設定項目の詳細は『公式資料』を参照。

以下は rustfmt.toml ファイルの一例。

# 行の最大文字数を設定。
max_width = 100

# use 文のアルファベット順でのソートを禁止。
reorder_imports = false

# 波括弧は Allman スタイル。
brace_style = "AlwaysNextLine"

#[rustfmt::skip] 属性

ソースの一部のみ、自動整形でなく手動整形したい場合がある。そのような場合、該当部 (ファイル、関数、ブロックまたは文) に #[rustfmt::skip] 属性を付加するとよい。

fn main() {
    #[rustfmt::skip]
    let xor = |x, y| {
        if x && y { "T" } else
        if !x && !y { "T" } else
        { "F" }
    };

    println!("XOR(T, F) = {}", xor(true, false));
}

条件付きコンパイルについて。

条件の記述

条件の記述方法には幾つかある。

cfg マクロ

条件によって true か false の値になる。

以下では、OS が iOS か macOS かそれ以外かで、if 文を調節している。

fn main() {
    println!("I am using '{}'.", os_name());
}

fn os_name() -> &'static str {
    if cfg!(target_os = "ios") {
        "iOS"
    } else if cfg!(target_os = "macos") {
        "macOS"
    } else {
        "non-Apple OS"
    }
}

cfg 属性

条件によって直後のコードブロックのコンパイル有無を変更する。

以下では、OS が iOS か macOS かそれ以外かで、実装コードを分けている。

fn main() {
    println!("I am using '{}'.", os_name());
}

fn os_name() -> &'static str {
    #[cfg(target_os = "ios")]
    return "iOS";

    #[cfg(target_os = "macos")]
    return "macOS";

    #[cfg(not(any(target_os = "ios", target_os = "macos")))]
    return "non-Apple OS";
}

cfg_attr 属性

条件によって直後のコードブロックへの属性の適用有無を変更する。

以下では、OS が iOS か macOS かそれ以外かで、実装ファイルを分けている。

main.rs

#[cfg_attr(target_os = "ios", path = "ios.rs")]
#[cfg_attr(target_os = "macos", path = "macos.rs")]
#[cfg_attr(not(any(target_os = "ios", target_os = "macos")), path = "os.rs")]
mod os;

fn main() {
    println!("I am using '{}'.", os::os_name());
}

ios.rs

pub fn os_name() -> &'static str {
    "iOS"
}

macos.rs

pub fn os_name() -> &'static str {
    "macOS"
}

os.rs

pub fn os_name() -> &'static str {
    "non-Apple OS"
}

条件用の変数

条件用の変数として様々な項目が用意されている。

構成オプション

構成オプションにはキーのみのものとキーと値からなるものがある。

以下はそれらの抜粋 (詳細は公式資料を参照)。

キーのみ

test
テスト時のみ有効
debug_assertions
デバッグモード時のみ有効
unix
target_family = "unix" と等価
windows
target_family = "windows" と等価

キーと値

feature = "value"
フィーチャーを指定
target_os = "value"
OS を指定
target_family = "value"
OS ファミリを指定
target_endian = "value"
エンディアンを指定
target_pointer_width = "value"
ポインタサイズを指定

フィーチャー

feature は条件として使える独自定義できる変数である。

自クレートでのフィーチャーの定義

クレートが対応する feature の値は cargo.toml ファイルで定義できる。

フィーチャーはネストでき、あるフィーチャを有効にするとその配下も有効になる。

また、デフォルトで有効なフィーチャーは default フィーチャーの配下とする。

[package]
name = "my_crate"
version = "0.1.0"

[features]
default = ["feature1"]
feature1 = []
feature2 = ["feature2_1", "feature2_2"]
feature2_1 = []
feature2_2 = []
feature3 = ["feature3_1", "feature3_2"]
feature3_1 = []
feature3_2 = []

自クレートで定義されたフィーチャーの利用

cargo build に実行オプションを指定する。デフォルトのフィーチャーが不要なら --no-default-features を、全てのフィーチャーが必要なら --all-features を、個別指定するには --features "feature1 feature2" のようにする。

または、.cargo/config.toml ファイルの rustflags の項目を指定する。なお、rustflags の親項目は全体設定用の build の他に target 系があり、それらでは構成に応じたフィーチャの導入も可能 (詳しくは config.toml の公式資料を参照)。

[build]
rustflags = ["--cfg", "feature2", "feature3"]

他クレートで定義されたフィーチャーの利用

config.toml ファイルで依存性の記述と同時に行う。

または、自クレートのフィーチャーを他クレートのフィーチャと連携させる。

[package]
name = "my_app"
version = "0.1.0"

[dependencies]
extenal_crate1 = { version = "0.1.0", default-features=false }

[dev-dependencies]
extenal_crate2 = { version = "0.1.0", features=["dev"] }

[features]
default = ["feature1"]
feature1 = ["extenal_crate3/feature_x"]

ワークスペースの構築について。

cargo の利用について。

2024 年現在、cargo ではワークスペースを作れない。配下の個々のクレートは作れるのに、それらをまとめるディレクトリを作れないのは、なんだか中途半端に思える…。提案はされているようなので将来に期待したい。

基礎知識

大きなプログラムは小さなクレートに分割して作るのが推奨される。

ワークスペースはそれらのクレートを管理するディレクトリである。

ワークスペースの作成

適当なディレクトリを作成
cargo.toml ファイルを作成

cargo.toml ファイル

以下は簡単なサンプル。

[workspace]
# 配下のクレートの一覧
members = ["app", "util"]

[workspace.dependencies]
# 配下のクレートから共用される外部クレートの一覧
external_crate_a = "1.0"
external_crate_b = "1.0"

配下のクレートの作成

バイナリクレートの場合

ワークスペースディレクトリにてコマンド cargo new を実行。

以下では、クレート app をバイナリモードで作成。

> cargo new app --bin

cargo.toml ファイル

前の cargo new で生成された app/cargo.toml ファイルを編集する。

以下は簡単なサンプル (クレートの提供方法と dependecies の記法の対応に注目)。

[package]
name = "app"
edition = "2021"

[dependencies]
util = { path = "../util" }
external_crate_a = { workspace = true } 
external_crate_b = { workspace = true }
external_crate_c = "1.0"

main.rs ファイル

cargo new で生成された app/main.rs ファイルを編集する。

use util::*;

fn main() {

	/* Do etc... */

	println!("{}", hello());
}

ライブラリクレートの場合

ワークスペースディレクトリにてコマンド cargo new を実行。

以下では、クレート util をライブラリモードで作成。

> cargo new util --lib

cargo.toml ファイル

cargo new で生成された util/cargo.toml ファイルを編集する。

以下は簡単なサンプル (クレートの提供方法と dependecies の記法の対応に注目)。

[package]
name = "util"
edition = "2021"

[dependencies]
external_crate_a = { workspace = true } 
external_crate_b = { workspace = true }
external_crate_d = "1.0"

lib.rs ファイル

cargo new で生成された util/lib.rs ファイルを編集する。

pub fn hello() -> String {

	/* Do etc... */

	"hello".to_string()
}

メソッド呼出ではドット演算子の左辺が self に適合するよう、自動型変換がある。

この機能は便利だが、初心者にとって予想しにくい挙動につながる場合がある。

仕様

左辺が self の型に適合するまで、以下の型変換ルールを再帰的に適用する。

元の型をそのまま試す。

元の型を不変参照した型を試す (autoref)。

元の型を可変参照した型を試す (autoref)。

元の型が Deref を実装するなら、参照を外した型を試す (autoderef)。

元の型が固定長配列なら、その全体のスライス型を試す。

弊害

型変換について失念、または異なる型変換を期待していると、予想外の型で処理が進む。

これにより、コンパイルエラーのメッセージが的外れに思えたり、より悪くコンパイルエラーが出なかった場合だと、任意の型を格納できる変数に、意図していた型ではなく、その参照型が格納されていた、などの事態が起きてしまう。

対策

関数呼出の記法では、ドット演算子による記法とは違い、問題となる自動型変換がない。そのため、上記の弊害を疑っている場合、記法を変えると問題の理解に役立つ可能性がある。

例えば、x.method() の場合、<SomeStruct>::method(x) や <SomeStruct>::method(&x) 等を試すとよい (参考: トレイトが絡む場合は <&SomeStruct as SomeTrait>::method(&x) のような記法も使える)。

体験談

ここでは筆者がしばらくハテナ？となった事例を紹介する。

Sized 境界が無効に見える例

以下のコードでは、前述のルールを知らないと、Sized 境界が機能していないように見える。つまり、ルールの一つ目だけでは Sized 境界によるコンパイルエラーになるべきで、ルールの二つ目によって初めて正常なコードであると評価できる。

一つ目のルールの適用は失敗する。

<str as SomeTrait>::method(text) が試される。

つまり、T は str になる。

しかし、T は Sized に違反する。

二つ目のルールの適用は失敗する。

<&str as SomeTrait>::method(&text) が試される。

つまり、T は &str になる。

ここで、T は Sized に適合する。

fn main() {
    let text: &str = "abc";
    text.method();
}

trait SomeTrait {
    fn method(&self) {}
}

impl<T: Sized> SomeTrait for T {
    // NOP.
}

意味不明なコンパイルエラーになる例

以下のコードでは、前述のルールを知らないと、コンパイル時のエラーメッセージが理解できない。つまり、どのルールもエラーにはなるが、コンパイラはそれらの中から二つ目のルールに対してのエラーメッセージのみを出力する (T が暗黙の Sized 境界を持つ事、それから Any が static ライフタイム境界を持つ事に注意)。

一つ目のルールの適用は失敗する。

<[i32] as SomeTrait>::method(arr) が試される。

つまり、T は [i32] になる。

しかし、T は Sized に違反する。

二つ目のルールの適用も失敗する。

<&[i32] as SomeTrait>::method(&arr) が試される。

つまり、T は &[i32] になる。

ここで、T は Sized に適合する。

しかし、T は 'static に違反する。

use std::any::Any;

trait SomeTrait {
    fn method(&self) {}
}

impl<T: Any> SomeTrait for T {
    // NOP.
}

fn test(arr: &[i32]) {
	arr.method();
}

error[E0521]: borrowed data escapes outside of function
  --> src\main.rs:12:5
   | 
11 | fn test(arr: &[i32]) {
   |         ---  - let's call the lifetime of this reference `'1`
   |         |
   |         `arr` is a reference that is only valid in the function body
12 |     arr.method();
   |     ^^^^^^^^^^^^
   |     |
   |     `arr` escapes the function body here
   |     argument requires that `'1` must outlive `'static`

error[E0119]: conflicting implementations of trait `SomeTrait`

指定した条件に適合する型に対して、あるトレイトを実装しようとした。ところが、その条件と重複する条件で、すでにそのトレイトが実装されていた。そのため、コンパイラはどちらの実装を使えば良いか分からなかった。

パターン

エラーには幾つかのパターンがある。

パターン A
自明なパターン。
パターン B
実装が空のパターン。
パターン C
構造体へのブランケット実装が関連。
パターン D
共存するブランケット実装が関連。
パターン E
型パラメタが関連 (境界側の型パラメタ)。
パターン F
型パラメタが関連 (トレイト側の型パラメタ)。
パターン G
型パラメタが関連 (パターン E と F の合成)。

パターン A.

自明なパターン。全く同じ条件を指定している。

struct SomeStruct {}
trait TargetTrait { fn f(&self); }

impl TargetTrait for SomeStruct { fn f(&self) { /* ... */ } }
impl TargetTrait for SomeStruct { fn f(&self) { /* ... */ } }

error[E0119]: conflicting implementations of trait `TargetTrait` for type `SomeStruct`
 --> src\main.rs:5:1
  |
4 | impl TargetTrait for SomeStruct { fn f(&self) { /* ... */ } }
  | ------------------------------- first implementation here
5 | impl TargetTrait for SomeStruct { fn f(&self) { /* ... */ } }
  | ^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^ conflicting implementation for `SomeStruct`

パターン B.

前のパターンの変種。トレイトがマーカートレイト、または全てのトレイトメソッドがデフォルト実装を持つ場合、個別の実装が空になりうるが、この場合も同様である。

struct SomeStruct {}
trait TargetTrait {}

impl TargetTrait for SomeStruct {}
impl TargetTrait for SomeStruct {}

error[E0119]: conflicting implementations of trait `TargetTrait` for type `SomeStruct`
 --> src\sub.rs:5:1
  |
4 | impl TargetTrait for SomeStruct {}
  | ------------------------------- first implementation here
5 | impl TargetTrait for SomeStruct {}
  | ^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^ conflicting implementation for `SomeStruct`

パターン C.

構造体とブランケット実装が同じトレイトを実装している。
そして、その構造体はそのブランケット実装にも適合している。

struct SomeStruct {}
trait TargetTrait {}

impl TargetTrait for SomeStruct {}
impl<T> TargetTrait for T {}

error[E0119]: conflicting implementations of trait `TargetTrait` for type `SomeStruct`
 --> src\sub.rs:5:1
  |
4 | impl TargetTrait for SomeStruct {}
  | ------------------------------- first implementation here
5 | impl<T> TargetTrait for T {}
  | ^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^ conflicting implementation for `SomeStruct`

パターン D.

あるトレイトについてのブランケット実装が複数ある。
そして、それら複数に適合する型が作成可能になっている。

以下の例では、対象に TargetTrait を実装する二つのブランケット実装があり、それぞれは対象が SomeTraitX か SomeTraitY を実装を持つ事を条件としている。そして、これら二つの実装を両方持つ型が作成可能になっている。

trait SomeTraitX {}
trait SomeTraitY {}
trait TargetTrait {}

impl<T> TargetTrait for T where T: SomeTraitX {}
impl<T> TargetTrait for T where T: SomeTraitY {}

error[E0119]: conflicting implementations of trait `TargetTrait`
 --> src\main.rs:6:1
  |
5 | impl<T> TargetTrait for T where T: SomeTraitX {}
  | ------------------------- first implementation here
6 | impl<T> TargetTrait for T where T: SomeTraitY {}
  | ^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^ conflicting implementation

パターン E.

型パラメタがあるため、条件の重複に気付きにくいパターン。

以下の例では、条件 X と i32 は重複している。なぜなら、X には SomeTrait の実装が求められるが、i32 を含めた全ての型には SomeTrait が実装されている。

trait TargetTrait {}
trait SomeTrait {}
impl<T> SomeTrait for T {}

impl<X: SomeTrait> TargetTrait for X {}
impl TargetTrait for i32 {}

error[E0119]: conflicting implementations of trait `TargetTrait` for type `i32`
 --> src\main.rs:6:1
  |
5 | impl<X: SomeTrait> TargetTrait for X {}
  | ------------------------------------ first implementation here
6 | impl TargetTrait for i32 {}
  | ^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^ conflicting implementation for `i32`

パターン F.

型パラメタがあるため、トレイトの重複に気付きにくいパターン。

以下の例では、トレイト TargetTrait<X> と TargetTrait<i32> は重複している。なぜなら、X には SomeTrait の実装が求められるが、i32 を含めた全ての型には SomeTrait が実装されている。

trait TargetTrait<T> {}
trait SomeTrait {}
impl<T> SomeTrait for T {}

impl<T, X: SomeTrait> TargetTrait<X> for T {}
impl<T> TargetTrait<i32> for T {}

error[E0119]: conflicting implementations of trait `TargetTrait<i32>`
 --> src\main.rs:6:1
  |
5 | impl<T, X: SomeTrait> TargetTrait<X> for T {}
  | ------------------------------------------ first implementation here
6 | impl<T> TargetTrait<i32> for T {}
  | ^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^ conflicting implementation

パターン G.

パターン E と F の合成。条件とトレイトの両方に型パラメタがあるパターン。

以下の例では、TargetTrait から Box<dyn TargetTrait> を作れるよう、From トレイトを実装しようとしている。しかし、From トレイトについて重複する実装がすでに Rust 組込の std クレート内で定義済のため、コンパイルエラーになる。

trait TargetTrait {}
impl<T> TargetTrait for T {}

impl<T: TargetTrait> From<T> for Box<dyn TargetTrait> {
    fn from(value: T) -> Self {
        Box::new(value)
    }
}

error[E0119]: conflicting implementations of trait `From<Box<(dyn TargetTrait + 'static)>>` for type `Box<(dyn TargetTrait + 'static)>`
 --> src\main.rs:4:1
  |
4 | impl<T: TargetTrait> From<T> for Box<dyn TargetTrait> {
  | ^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^
  |
  = note: conflicting implementation in crate `core`:
          - impl<T> From<T> for T;

エラーメッセージは以下の二つの競合を指摘している。

impl<T> From<T> for T

impl<T: TargetTrait> From<T> for Box<dyn TargetTrait>

ここで、条件とトレイトの両方が重複している。

条件の重複

前者の条件 T は全ての型が適合するので、後者の条件が何であれ重複する。

トレイトの重複

前者と後者の From<T> の型パラメタ T は重複している。前者の T には条件と同じ型である事が、後者の T には TargetTrait の実装が求められるが、全ての型は TargetTrait を実装するため、ここは Box<dyn TargetTrait> でも良い。そのため、後者も前者と同様、T には条件と同じ型が指定できてしまう。

error[E0210]: type parameter `T` must be used as the type parameter for some local type (e.g., `MyStruct<T>`)

型パラメタと孤児ルールが絡んだエラー。

基礎知識

トレイト実装の衝突

『E0119 - トレイト実装の衝突』で紹介する通り、トレイト実装時に同じ型と同じトレイトについての実装が他にもあると、どちらの実装を採用するべきか分からずエラーになる。

追加の制限の必要性

仮にもし、関連する制限が E0119 のみだった場合、外部クレートの導入時に問題がおきる。なぜなら、そこで定義されているトレイト実装が、他クレートのトレイト実装と衝突する可能性がある。つまり、クレートの導入時にいちいち相性確認が必要になってしまう。

孤児ルールの基本

上記のような問題を避けるために、孤児ルール (orphan rule) が導入される。このルールに従うと、クレートがトレイトを型に実装するには、トレイトか型の少なくとも一方をクレート自身が定義していなければならない。

これにより、クレート単位でのトレイト実装の衝突は、トレイトが所属するクレートのトレイト実装に、型が所属するクレートのトレイト実装が衝突する場合のみとなる。この衝突は型が所属するクレートのコーディングの時点で検出されるため、クレートの導入時には問題にならなくなる。

サンプル

トレイト実装の対象が型パラメタで表される場合、外部クレート由来の型も対象になる。そのため、孤児ルールを考慮しなければならない。

以下では、型パラメタ T にクレート std のトレイト Display を実装しようとしている。

use std::fmt::{self, Display, Formatter};

impl<T> Display for T {
    fn fmt(&self, f: &mut Formatter<'_>) -> fmt::Result {
        write!(f, "")
    }
}

error[E0210]: type parameter `T` must be used as the type parameter for some local type (e.g., `MyStruct<T>`)
 --> src\lib.rs:3:6
  |
3 | impl<T> Display for T {
  |      ^ type parameter `T` must be used as the type parameter for some local type
  |
  = note: implementing a foreign trait is only possible if at least one of the types for which it is implemented is local
  = note: only traits defined in the current crate can be implemented for a type parameter

補足: 仕様詳細

この仕様はトレイトが型パラメタを持つ場合についても考慮している。

これはつまり、以下の実装のうち、前者を優先するために後者をエラーにする。

impl<T> ForeignTrait<MyCover<T>, T> for ForeginType
impl<T> ForeignTrait<T, MyCover<T>> for ForeginType

error[E0502]: cannot borrow `data` as mutable because it is also borrowed as immutable

error[E0502]: cannot borrow `data` as immutable because it is also borrowed as mutable

同じ参照先への不変参照と可変参照は共存できない。このルールはコンパイラによる静的解析や最適化に利用できるだけでなく、取得系操作と更新系操作の分離を促進することで、コードの可読性も高める。

よくある落し穴。

このエラー自体は単純だが､『ライフタイムまわりのエラー』で紹介している参照のライフタイムの影響を受け、問題が複雑になる事があるため注意が必要。

メッセージの構成

メッセージの要約部の内容。

不変参照中の可変参照か？可変参照中の不変参照か？
不変参照と可変参照の同時使用が検出された変数の名前

メッセージの詳細部の内容 (不変参照中の可変参照の場合)。

不変参照の発生個所 ← エラー個所より前方
可変参照の発生個所 ← エラー個所
不変参照の使用箇所 ← エラー個所より後方

パターン

パターン A
不変参照中の可変参照。
パターン B
可変参照中の不変参照。

パターン A.

不変参照中の可変参照

以下では、不変参照中に可変参照を行っている。

fn main() {
    let mut data = 0;
    let data_ref = &data;
    *&mut data = 1;
    println!("{}", data_ref);
}

error[E0502]: cannot borrow `data` as mutable because it is also borrowed as immutable
 --> src\main.rs:4:6
  |
3 |     let data_ref = &data;
  |                    ----- immutable borrow occurs here
4 |     *&mut data = 1;
  |      ^^^^^^^^^ mutable borrow occurs here
5 |     println!("{}", data_ref);
  |                    -------- immutable borrow later used here

パターン B.

可変参照中の不変参照

以下では、可変参照中に不変参照を行っている。

fn main() {
    let mut data = 0;
    let data_mut = &mut data;
    println!("{}", &data);
    *data_mut = 1;
}

error[E0502]: cannot borrow `data` as immutable because it is also borrowed as mutable
 --> src\main.rs:4:20
  |
3 |     let data_mut = &mut data;
  |                    --------- mutable borrow occurs here
4 |     println!("{}", &data);
  |                    ^^^^^ immutable borrow occurs here
5 |     *data_mut = 1;
  |     ------------- mutable borrow later used here

note: due to current limitations in the borrow checker, this implies a `'static` lifetime

エラー番号 E0597 にて上記の注釈を伴うパターンについて。

これは 2024 年現在も残る HRTB の機能制限が原因である。

発生条件

HRTB によるライフタイムを 'static で代用できないとエラーになる。

舞台裏 ('static の出所)

'static は最も広いライフタイムである。そのため、ライフタイムに 'static が指定できる場合、任意のライフタイムが使える確認になる。逆にそれがエラーとなる場合、その利用状況にライフタイムを狭める境界がある確認になる。つまり、現在の制限はこの性質を流用して実装されている。

エラーの意味

HRTB によるライフタイムがライフタイム境界として使われる場合、問題の状況になる場合がある。なぜなら現状、その境界は「どこかから参照可能」ではなく「どこからでも参照可能」を意味する。前者はほぼ境界なしと同じだが、後者はかなり厳しい境界になる。

サンプル

以下では、関数 with_hrtb の引数はトレイト Referable<'a> を実装すべきである。そしてここで、'a は HRTB によるライフタイムである。そのため、その引数は 'static を含めてどこからでも参照できなければならない。しかし、実引数 &local はそうではない。

fn main() {
    let local = 1;
    with_hrtb(&local);
}

fn with_hrtb<T: for<'a> Referable<'a>>(_: T) {
    // nop.
}

trait Referable<'a> {}
impl<'a, T: 'a> Referable<'a> for T {}

error[E0597]: `local` does not live long enough
 --> src/main.rs:3:15
  |
2 |     let local = 1;
  |         ----- binding `local` declared here
3 |     with_hrtb(&local);
  |     ----------^^^^^^-
  |     |         |
  |     |         borrowed value does not live long enough
  |     argument requires that `local` is borrowed for `'static`
4 | }
  | - `local` dropped here while still borrowed
  |
note: due to current limitations in the borrow checker, this implies a `'static` lifetime
 --> src/main.rs:6:17
  |
6 | fn with_hrtb<T: for<'a> Referable<'a>>(_: T) {
  |                 ^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

error[E0716]: temporary value dropped while borrowed

一時変数への参照を、より長いライフタイムを持った参照として扱うとエラーになる。
これは、参照途中で参照先が破棄され、ダングリングポインタになるのを防いでくれる。

サンプルコード

以下では、Foo::new() により作成された一時変数について、その参照からメソッド val_ref() で参照を辿り、それをローカル参照の local_ref として処理している。つまり、一時変数に由来する参照を、ローカル参照として扱っているため、エラーになる。

fn main() {
    let local_ref = Foo::new().val_ref();
    println!("Value is {}.", *local_ref);
}

struct Foo {
    val: i32
}

impl Foo {
    fn new() -> Self {
        Self { val: 0 }
    }
    
    fn val_ref(&self) -> &i32 {
        &self.val
    }
}

error[E0716]: temporary value dropped while borrowed
 --> src\main.rs:2:21
  |
2 |     let local_ref = Foo::new().val_ref();
  |                     ^^^^^^^^^^          - temporary value is freed at the end of this statement
  |                     |
  |                     creates a temporary value which is freed while still in use
3 |     println!("Value is {}.", *local_ref);
  |                              ---------- borrow later used here
  |
help: consider using a `let` binding to create a longer lived value
  |
2 ~     let binding = Foo::new();
3 ~     let local_ref = binding.val_ref();

エラーの背景と回避方法

より具体的にはこのエラーは、一時変数が破棄されるタイミングが文末 (セミコロンの位置) になることが多く、各種の参照が破棄されるタイミングよりも早い事に起因する。

そのため、エラーを回避するには、サンプルコードのエラーメッセージの help の項目にもある通り、一時変数が破棄されないよう、ローカル変数にいったん保存すればよい。

なお、上記で一時変数が破棄されるタイミングについて、文末になることが多く と書いたのは、& 演算子で一時変数への参照をじかに取り込む場合などの例外があるため。そしてその場合、ローカル変数への保存が自動化されたような動作となる (つまり、サンプルコードの例では、&Foo::new().val としてもエラーを解決できる)。

Rust の独特な仕様。

Rust 以外の多くの言語では、計算過程の値をいったんローカル変数へと保存するべきかどうかは、主にリファクタリングの話題である。ところが、Rust ではこれによりエラーになるかどうかが変わることがある。

これと関連してか、他の言語では「変数を宣言する」や「変数を値で初期化する」などと表現するところを、Rust では「変数に値を束縛する (let binding)」などと表現する。

借用チェッカーの 2025 年現在の制限と改善の歴史。

歴史

偽陰性 (メモリ安全でないコードがコンパイルできるパターン) ⇒ 昔から皆無

偽陽性 (メモリ安全なコードなのにコンパイルできないパターン) ⇒ 徐々に改善中

初期

参照のライフタイムを字句スコープ ('{' から '}' まで) に対応させて管理する方式。

この方式は単純で理解しやすい。しかし、スコープが終了する位置と参照が不要になる位置は一般には一致しない (スコープの最後のコードが参照へのアクセスでもない限り、参照はより早くお役御免となる)。そのため、ライフタイムが無駄に延長され偽陽性につながりやすい。そして、これを避けるには冗長なスコープがそのつど必要になる。

考古学的存在に…。

現在のコンパイラでは、この方式はもはや現役時代のエディション Rust 2015 を指定しても使用されない。これは次期バージョンが完全な上位互換となったためらしい。

現在 (2025 年)

NLL (Non-lexical lifetimes)

参照のライフタイムをそれが必要なコード位置の集合として管理する方式。

前のバージョンと比べると、不要になった参照からの制限がより素早く解除される。ただし、条件分岐があるとライフタイムは各分岐の要求の和で作られる。これは条件分岐内で参照が不要となるパターンにおいて、直感と異なるチェック基準となりやすい。

偽陽性の例 1

以下では、最後の r1 の使用が r2 の存在のためエラーになる。なお、この位置では本来 r2 はすでに不要なはずだが、条件分岐内の要求などから、r2 のライフタイムは以下のように判断されてしまっている。

r2 に r1 を代入するため [r1 のライフタイム] ⊆ [r2 のライフタイム] が必要
r1 と r2 の起源のため [r1 のライフタイム] ⊇ [r2 のライフタイム] が必要
上記を同時に満たすには [r1 のライフタイム] ＝ [r2 のライフタイム] が必要

fn main() {
    let mut x = 42;
    let mut r1 = &mut x;
    let r2 = &mut *r1;

    if condition() {
        r1 = r2;
    }

    stuff(*r1);
}

fn condition() -> bool {
    true
}

fn stuff<T>(_x: T) {
    // nop.
}

error[E0503]: cannot use `*r1` because it was mutably borrowed
  --> src/main.rs:10:11
   | 
4  |     let r2 = &mut *r1;
   |              -------- `*r1` is borrowed here
...
10 |     stuff(*r1);
   |           ^^^
   |           |
   |           use of borrowed `*r1`
   |           borrow later used here

偽陽性の例 2

以下では、map の編集が value の存在のためエラーになる。なお、この位置では value はすでに不要のはずだが、最初の分岐アームの要求から、map のライフタイムの借用対象となってしまっている。

use std::collections::HashMap;

fn main() {
    let mut map = HashMap::new();
    let val = or_default(&mut map, 42);
    assert_eq!(*val, 0);
}

fn or_default(map: &mut HashMap<i32, i32>, key: i32) -> &mut i32 {
    match map.get_mut(&key) {
        Some(value) => value,
        None => {
            map.insert(key, i32::default());
            map.get_mut(&key).unwrap()
        }
    }
}

error[E0499]: cannot borrow `*map` as mutable more than once at a time
  --> src/main.rs:13:13
   |
9  |   fn or_default(map: &mut HashMap<i32, i32>, key: i32) -> &mut i32 {
   |                      - let's call the lifetime of this reference `'1`
10 |       match map.get_mut(&key) {
   |       -     --- first mutable borrow occurs here
   |  _____|
   | |
11 | |         Some(value) => value,
12 | |         None => {
13 | |             map.insert(key, i32::default());
   | |             ^^^ second mutable borrow occurs here
14 | |             map.get_mut(&key).unwrap()
15 | |         }
16 | |     }
   | |_____- returning this value requires that `*map` is borrowed for `'1`

error[E0499]: cannot borrow `*map` as mutable more than once at a time
  --> src/main.rs:14:13
   |
9  |   fn or_default(map: &mut HashMap<i32, i32>, key: i32) -> &mut i32 {
   |                      - let's call the lifetime of this reference `'1`
10 |       match map.get_mut(&key) {
   |       -     --- first mutable borrow occurs here
   |  _____|
   | |
11 | |         Some(value) => value,
12 | |         None => {
13 | |             map.insert(key, i32::default());
14 | |             map.get_mut(&key).unwrap()
   | |             ^^^ second mutable borrow occurs here
15 | |         }
16 | |     }
   | |_____- returning this value requires that `*map` is borrowed for `'1`

将来

Polonius

参照と借用を個別に追跡する方式。

前のバージョンにあった不自然な偽陽性がなくなっている。

お試しでの使用

開発中の Polonius を試用する場合、以下が必要になる。

ナイトリー版を有効化
(具体的な方法は『バージョンの切替』を参照)

ビルド時のコマンドライン引数で Polonius を有効化。
(以下は .cargo/config.toml ファイルからの引数の指定方法)

[build]
rustflags = ["-Zpolonius"]

error: lifetime may not live long enough

2024 年現在、クロージャでのライフタイムの規則は関数のそれと異なる。

この場合、ライフタイムの推測があまり働かず、また詳細な指定もできない。

これにより、やや不当に感じられるエラーになる事がある。

仕様の不備？

規則を関数と統一したほうが良いのでは？という提案はやはりある。
ただ、既存のコードへの影響等、色々と難しい事情があるらしい。

サンプルコード

以下では、単純なライフタイムの推測ができずエラーになっている。

fn main() {
    let _closure = |x: &i32| -> &i32 { x };
}

error: lifetime may not live long enough
 --> src\main.rs:2:40
  |
2 |     let _closure = |x: &i32| -> &i32 { x };
  |                        -        -      ^ returning this value requires that `'1` must outlive `'2`
  |                        |        |
  |                        |        let's call the lifetime of this reference `'2`
  |                        let's call the lifetime of this reference `'1`

解決策

解決策はいくつかある。

※ 高階関数は万能だが少し面倒…。

解決策 1

不安定な機能

不安定な機能 closure_lifetime_binder を使う。

欠点: 2024 年現在、ナイトリー版でしか使えない。

fn main() {
    let _closure = for<'a> |x: &'a i32| -> &'a i32 { x };
}

解決策 2

型指定

クロージャ専用の機能を使っていなければ、関数として型指定すればよい。

欠点: クロージャによる変数のキャプチャができない。

fn main() {
    let _closure = (|x| { x }) as fn(&i32) -> &i32;
}

解決策 3

関数化

クロージャの代わりに関数を使えば、同じ構成でも問題にならない。

欠点: クロージャによる変数のキャプチャができない。

fn main() {
    let _closure = function;
}

fn function(x: &i32) -> &i32 {
    x
}

解決策 4

高階関数

クロージャを生成する関数を利用すれば、関数のライフタイム規則を利用できる。

利点: クロージャによる変数のキャプチャを再現するには、関数にその変数を渡せばよい。

fn main() {
    let _closure = make_closure();
}

fn make_closure() -> impl Fn(&i32) -> &i32 {
    |x| x
}

エラーメッセージの出方には後述するいくつかパターンがある。

このエラーは 2024 年現在、GAT に残る制限の一つ。

このエラーはかなりの初見殺し。

発生条件

以下の条件を全て満たすと発生する。

HRTB によるライフタイムを使っている。
上記のライフタイムが GAT の引数になっている。
上記のライフタイムを 'static で代用できない。

舞台裏 ('static の出所)

まず、GAT が関係しない場合について。この場合、HRTB によるライフタイム注釈は、常に任意のライフタイムを適用できなければならない。つまり、利用先の境界でライフタイムを縮小してはならない。ここで、'static が適用できた場合、ライフタイムの縮小がないと保証できる。この事がエラーの検出に流用されてきた。

次に、GAT が関係する場合について。この場合、HRTB によるライフタイム注釈は、もはや任意のライフタイムを適用できるわけではない。なぜなら、GAT のライフタイムパラメタは他のライフタイムとの境界条件を持ちうる。そのため、'static による方法を使うと、それらに違反してしまう場合がある。

パターン

パターン A

エラーメッセージに注釈あり

note: due to current limitations in the borrow checker, this implies a `'static` lifetime

エラーメッセージに GAT の制限についての注釈がでる。

エラー番号は E0597 などで表れる (他にもあるかも…)。

サンプル

以下では、関数 average に HRTB によるライフタイム 'a がある。そして、'a はトレイト IntCollection の関連型 IntStream の引数になる。ここで、IntStream の境界条件 Self: 'a により、IntCollection は 'a から参照できなければならない。しかし、'a が 'static で代用されると、&vec を含む値は 'a から参照できなくなる。

use std::slice::Iter;

fn main() {
    let vec = vec![1, 2, 3];
    let vp = IntVecPointer(&vec);
    average::<IntVecPointer>(vp);
}

trait IntCollection {
    type IntStream<'a>: Iterator<Item = &'a i32> where Self: 'a;
    fn int_stream(&self) -> Self::IntStream<'_>;
}

struct IntVecPointer<'v>(&'v Vec<i32>);
impl<'v> IntCollection for IntVecPointer<'v> {
    type IntStream<'a> = Iter<'a, i32> where Self: 'a;
    fn int_stream(&self) -> Self::IntStream<'_> {
        self.0.iter()
    }
}

fn average<T>(arg: T) -> f32
where
    T: IntCollection,
    for<'a> T::IntStream<'a>: ExactSizeIterator,
{
    let stream = arg.int_stream();
    let len = stream.len();
    let sum = stream.sum::<i32>();
    sum as f32 / len as f32
}

error[E0597]: `vec` does not live long enough
  --> src\main.rs:5:28
   |
4  |     let vec = vec![1, 2, 3];
   |         --- binding `vec` declared here
5  |     let vp = IntVecPointer(&vec);
   |                            ^^^^ borrowed value does not live long enough
6  |     average::<IntVecPointer>(vp);
   |     ---------------------------- argument requires that `vec` is borrowed for `'static`
7  | }
   | - `vec` dropped here while still borrowed
   |
note: due to current limitations in the borrow checker, this implies a `'static` lifetime
  --> src\main.rs:25:31
   |
25 |     for<'a> T::IntStream<'a>: ExactSizeIterator,
   |                               ^^^^^^^^^^^^^^^^^

パターン B

エラーメッセージに注釈なし

error: `T` does not live long enough

エラーメッセージに GAT の制限についての注釈がでない。

また、関数の型パラメタについての指摘を、なぜか関数の宣言部ではなく本体部で受ける。

サンプル

以下では、メソッド all に暗黙の HRTB によるライフタイムがある。そして、そのライフタイムがトレイト Array の関連型 Element の引数になる。ここで、Element の境界条件 Self: 'a により、Array は 'a から参照できなければならない。しかし、'a が 'static で代用されると、関数 all_positive の T には 'static の境界がないためエラーになる (境界を追加するとエラーは解消する)。

fn main() {
    assert!(all_positive(vec![1, 2, 3]));
}

fn all_positive<T>(array: T) -> bool
where
    T: for<'a> Array<Element<'a> = &'a i32>,
{
    array.all(|&x| x > 0)
}

trait Array {
    type Element<'a> where Self: 'a;

    fn get(&self, index: usize) -> Option<Self::Element<'_>>;

    fn all<F>(&self, f: F) -> bool
    where
        F: Fn(Self::Element<'_>) -> bool,
    {
        for i in 0.. {
            let Some(elm) = self.get(i) else { return true };
            if !f(elm) {
                return false;
            }
        }

        unreachable!();
    }
}

impl Array for Vec<i32> {
    type Element<'a> = &'a i32 where Self: 'a;

    fn get(&self, index: usize) -> Option<Self::Element<'_>> {
        (self as &[_]).get(index)
    }
}

error: `T` does not live long enough
 --> src\main.rs:9:5
  |
9 |     array.all(|&x| x > 0)
  |     ^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

error: `T` does not live long enough

このエラーの原理はおそらく『E0597 - HRTB の機能制限に適合しない型』と同じである。細かな違いとして、エラーメッセージにエラー番号や詳細が含まれないなどはあるが、基本は変わらない。そのため、概要についてはそちらを参照されたい。

発生条件

基本は E0597 と同じである。ただし、本エラーではライフタイム境界に違反しているのは、具体的な型ではなく型パラメタである。そのため、型パラメタに新たな境界を追加すると修正できる場合がある。

サンプル

以下では、関数 with_t に T: 'static の制約を導入するとエラーが治る。

fn main() {
    with_t(&1);
}

fn with_t<T>(x: T) {
    with_hrtb(x);
}

fn with_hrtb<T: for<'a> Referable<'a>>(_: T) {
    // nop.
}

trait Referable<'a> {}
impl<'a, T: 'a> Referable<'a> for T {}

error: `T` does not live long enough
 --> src/main.rs:6:5
  |
6 |     with_hrtb(x);
  |     ^^^^^^^^^^^^

HRTB (Higher Ranked Trait Bound) によるライフタイム注釈について。

基本

通常版との差異

通常のライフタイム注釈

関数、型、トレイトに付加される。

実際のライフタイムの提供元はアイテムの操作元になる。
(アイテムが関数なら呼出元、型やトレイトならインスタンスの生成元。)

HRTB によるライフタイム注釈

トレイト境界に付加される。

実際のライフタイムの提供元はトレイト境界で制限した型の操作元になる。
(トレイト境界がクロージャならその呼出元。)

書式

トレイト境界の左辺または右辺の先頭で for<'a> のように宣言する
(複数必要な場合、for<'a, 'b> のようにカンマで区切る)。

ライフタイム省略

HRTB によるライフタイム注釈がクロージャの引数や返値に適用されるパターンでは、関数の引数や返値における通常のライフタイム注釈と同様、ライフタイムの記載を省略できる (例: ライフタイム注釈が一つしかない場合など) 。

サンプル

クロージャ

以下では、関数 get_cmp_text でクロージャを扱うために HRTB が使用されている。

なお、このパターンはライフタイムが一つしかないため HRTB ごと省略可能。

use std::cmp::Ordering;

fn main() {
    let text = get_cmp_text(i32::cmp, 1, 2);
    assert_eq!(text, "<");
}

fn get_cmp_text<F>(cmp: F, x: i32, y: i32) -> String
where
    F: for<'a> Fn(&'a i32, &'a i32) -> Ordering
{
    match cmp(&x, &y) {
        Ordering::Less => "<",
        Ordering::Equal => "=",
        Ordering::Greater => ">",
    }.to_string()
}

GAT - 1

以下では、関数 sum で GAT を用いたトレイトについて HRTB を使用している。

use std::slice::Iter;

fn main() {
    let vec = vec![1, 2, 3];
    assert_eq!(sum(vec), 6);
}

trait IntCollection {
    type IntStream<'a>: Iterator<Item = &'a i32> where Self: 'a;
    fn int_stream(&self) -> Self::IntStream<'_>;
}

impl IntCollection for Vec<i32> {
    type IntStream<'a> = Iter<'a, i32> where Self: 'a;
    fn int_stream(&self) -> Self::IntStream<'_> {
        self.iter()
    }
}

fn sum<T>(ints: T) -> i32
where
    T: for<'a> IntCollection<IntStream<'a> = Iter<'a, i32>>
{
    ints.int_stream().sum()
}

GAT - 2

以下では、関数 average で GAT を用いたトレイトについて HRTB を使用している。

use std::slice::Iter;

fn main() {
    let vec = vec![1, 2, 3];
    assert_eq!(average::<Vec<_>>(vec), 2.0);
}

trait IntCollection {
    type IntStream<'a>: Iterator<Item = &'a i32> where Self: 'a;
    fn int_stream(&self) -> Self::IntStream<'_>;
}

impl IntCollection for Vec<i32> {
    type IntStream<'a> = Iter<'a, i32> where Self: 'a;
    fn int_stream(&self) -> Self::IntStream<'_> {
        self.iter()
    }
}

fn average<T>(ints: T) -> f32
where
    T: IntCollection,
    for<'a> T::IntStream<'a>: ExactSizeIterator
{
    let sum = ints.int_stream().sum::<i32>();
    let len = ints.int_stream().len();
    sum as f32 / len as f32
}

制限

2024 年現在、HRTB には以下の制限がある。

[error] HRTB の機能制限
[error] HRTB の機能制限と GAT
[E0597] HRTB の機能制限
[E0597] HRTB の機能制限と GAT

Iterator パターンの変種、Lending Iterator パターンについて。

Iterator の特徴

標準機能のトレイト std::iter::Iterator について。

アイテムがイテレータとライフタイムを共有しない。

つまり、イテレータを破棄してもアイテムの使用を続けられる。

LendingIterator の特徴

標準機能には Lending Iterator のためのトレイトはまだないので自分で定義する。

アイテムがイテレータとライフタイムを共有する (アイテム型にライフタイム引数がある)。

つまり、イテレータを破棄するとアイテムの使用を続けられなくなる。

LendingIterator の実装例

WindowsMut

このイテレータのアイテムは配列への可変スライスで、スライスの開始位置はアイテムの取得ごとに一歩ずつ前進し、スライスの長さは初期化時に指定された固定長になる。

なお、このイテレータは通常のイテレータと異なり、同じイテレータ由来の複数のアイテムが同時に存在できない。なぜなら、各アイテムは同じイテレータを可変参照しているため、借用チェッカーによる排他制御下にある。これにより、複数の可変スライスの範囲が重複して編集が競合するような事態を予防できる。

サンプル

以下では、トレイト LendingIterator を型 WindowsMut に実装している。

fn main() {
    let mut arr = [1, 2, 3];
    let mut iter = WindowsMut::new(&mut arr, 2);
    assert_eq!(iter.next(), Some([1, 2].as_mut_slice()));
    assert_eq!(iter.next(), Some([2, 3].as_mut_slice()));
    assert_eq!(iter.next(), None);
}

trait LendingIterator {
    type Item<'a> where Self: 'a;
    fn next(&mut self) -> Option<Self::Item<'_>>;
}

struct WindowsMut<'arr, T> {
    slice: &'arr mut [T],
    size: usize,
    pos: usize,
}

impl<'arr, T> WindowsMut<'arr, T> {
    fn new(slice: &'arr mut [T], size: usize) -> Self {
        assert_ne!(size, 0);
        Self { slice, size, pos: 0 }
    }
}

impl<'arr, T> LendingIterator for WindowsMut<'arr, T> {
    type Item<'a> = &'a mut [T] where Self: 'a;

    fn next(&mut self) -> Option<Self::Item<'_>> {
        let result = self.slice[self.pos..].get_mut(..self.size)?;
        self.pos += 1;
        Some(result)
    }
}

問題点

上記のサンプルでは実装に GAT を利用している。

しかし、2024 年現在、GAT にはまだ問題点が多い。

GAT のポリフィルではこうした問題点がないため、それを利用した lending-iterator のようなクレートも存在するが、それらでは API がかなり複雑になっている。

マクロの定義側と利用側で識別子を共有する方法について。

基礎知識

マクロの定義側と利用側では、識別子のための空間が異なる。

これにより、定義側も利用側も識別子の衝突を気にせずにコーディングできる。

逆に、識別子を共有したい場合、識別子の名前をキャプチャ ($ に続く識別子) で導入する。

失敗例

以下では、マクロ with_var_x の定義側と利用側で識別子 x を共有していない。

macro_rules! with_var_x {
    {$($tt:tt)*} => {
        let x = "hello";
        $($tt)*
    }
}

fn main() {
    with_var_x! {
        println!("{x}");
    }
}

error[E0425]: cannot find value `x` in this scope
  --> src/main.rs:10:20
   |
10 |         println!("{x}");
   |                    ^ not found in this scope

解決策

以下では、マクロ with_var の定義側と利用側で識別子 x を共有している。

macro_rules! with_var {
    (($var:ident) {$($tt:tt)*}) => {
        let $var = "hello";
        $($tt)*
    }
}

fn main() {
    with_var!((x) {
        println!("{x}");
    });
}

Rust での Newtype パターンの適用方法について。

基礎知識

Newtype パターンは既存の型をラップし、新しい型として使うデザインパターンである。

なお、Rust で既存の型 Old を新しい型 New で単純にラップするには、sturuct New(Old); と定義すればよい (ラップ先からラップ元へのアクセスは self.0 と記述)。これらは単純なラップのため、最適化によりゼロコストで実装できる。

使用目的

以下は主な Newtype パターンの使用目的。

汎用的な型の特殊化
完成済の型の再編集

汎用的な型の特殊化

既存の型が汎用的すぎる場合、Newtype で特殊化するとよい。

例えば、数値型から距離型と質量型を作れば、それらを取り違えるミスは減る。また、それらそれぞれに専用関数も用意できるようになる。

サンプルコード

以下では、f32 型から Length 型を作り、専用関数 from_km を用意している。

use std::ops::Add;

fn main() {
    let length1 = Length(300.0);
    let length2 = Length::from_km(1.0);
    assert!(length1 + length2 == Length(1300.0));
}

#[derive(PartialEq)]
struct Length(f32);

impl Length {
    pub fn from_km(value: f32) -> Self {
        Self(value * 1000.0)
    }
}

impl Add for Length {
    type Output = Self;

    fn add(self, rhs: Self) -> Self::Output {
        Self(self.0 + rhs.0)
    }
}

完成済の型の再編集

既存の型が完成済で編集できない場合、Newtype で新しい型を作るとよい。

例えば、Rust には孤児ルールがあるため、他クレート由来の型に他クレート由来のトレイトを新たに実装できない。そこで、既存の型へと処理を移譲するだけの新しい型を自クレート内に作成し、このルールに抵触しないようにする。

サンプルコード

以下では、クレート sub1 の型 SomeStruct にクレート sub2 のトレイト SomeTrait を直接は実装できないため、SomeStruct を Newtype 型でラップしている。

app/src/main.rs

use sub1::SomeStruct;
use sub2::SomeTrait;

fn main() {
    let some = Newtype::new();
    some.action();
}

pub struct Newtype(SomeStruct);

impl Newtype {
    pub fn new() -> Self {
        Self(SomeStruct::new())
    }

    pub fn do_something(&self) {
        self.0.do_something();
    }
}

impl SomeTrait for Newtype {
    fn action(&self) {
        self.do_something();
    }
}

sub1/src/lib.rs

pub struct SomeStruct();

impl SomeStruct {
    pub fn new() -> Self {
        Self()
    }

    pub fn do_something(&self) {
        println!("Something done.")
    }
}

sub2/src/lib.rs

pub trait SomeTrait {
    fn action(&self);
}

コード量の問題

Newtype パターンは有用だが、ラップ用のコードが大量に必要になる場合がある。例えば、数値型では四則演算用の関数のラップなども必要となるだろう。また、割と大きな型の全関数をラップすべきという状況も普通にありうる。

対策と割り切り

残念ながら、対策は後述の限定的なものしかない。そのため結局、Newtype パターンを使う場合、既存の型を転用するというよりかは、その名前が示す通り、新しい型を作成するのだと割り切って考えたほうが、精神衛生上は良さそうである。

対策 1. マクロ

マクロを利用すれば、数値型の四則演算などの普遍的処理は、いくらかコードを短縮できる。ただし、マクロは純粋に構文木変換用のフィルタであり、たとえ手続型マクロであっても、他クレートにある型のメタ情報へはアクセスできない。そのため、関数の名前や引数についての情報が得られず、原理的に全自動でのラップは不可能である。

対策 2. Deref 継承

Deref 継承と呼ばれる手法を使えば、本来はスマートポインタのために使われる Deref トレイトを流用して、全処理をラップ先に転送できる。ただし、これはアンチパターンの一種で、あまりお勧めできない。なぜなら、関数がラップ元とラップ先どちらにあるるかは、微妙だが本質的な使用感の違いになる場合があり、混乱を招きやすい。

Newtype パターンにおける参照型の変換について。

基礎知識

『Newtype パターン』では、既存の型をラップして新しい型を作る。これにより、汎用的な型の特殊化や、完成済の型の再編集が可能になる。なお、Rust で型 Old を型 New に単純にラップするには、struct New(Old); のように定義する。

参照型の変換

Newtype パターンでは、ラップ元の型の参照 &Old からラップ先の型の参照 &New への変換が欲しくなる場合がある。つまり、型システム的に区別はしているが、ラップ元とラップ先の内容は元々は同じである事を利用する。これにより、ラップ元とラップ先とでアクセスが二重化される。

実現方法

unsafe な機能 std::mem::transmute が必要になる。これでラップ元の型への参照をラップ先の型への参照として強引に扱う。そして、内容が同じでも最適化の都合などでメモリ構造が変わる可能性があるので、ラップ先の型に属性 #[repr(transparent)] を指定する事も忘れてはならない。

サンプルコード

以下では、use_ref 関数が &i32 を &Newtype に読み替えている。

fn main() {
    let base = 1;
    let newtype = Newtype::use_ref(&base);
    assert_eq!(newtype.value(), base);
}

#[repr(transparent)]
pub struct Newtype(i32);

impl Newtype {
    pub fn value(&self) -> i32 {
        self.0
    }

    pub fn use_ref(r: &i32) -> &Self {
        unsafe { std::mem::transmute(r) }
    }
}
				

クレート紹介

ref-cast

参照型のキャストのための専用クレート。&T から &U へ変換できる事を示す RefCast トレイトを導入して、変換処理をいい感じに抽象化してくれるのが特徴。

演算子オーバーロードにおける参照型の考慮について。

基礎知識

演算子オーバーロード

演算子オーバーロードと使うと、型に対する演算子の挙動を定義できる。

例えば、組込の数値型 i32 などは +, -, *, / などが定義されている。

そして、ユーザが作成した独自型についても、組込型と同様、これらを定義できる。

参照型の考慮

組込の数値型の場合、その参照型についても演算子オーバーロードがされている。これにより例えば、組込の数値型どうしの加算だけでなく、その参照どうしの加算でも、同じ結果が得られるようになっている。

左辺と右辺

+ 演算子のような二項演算子では、左辺と右辺それぞれが値または参照になりうる。

そのため、組込型をまねるなら、演算子オーバーロードも四回必要になる。

サンプル

以下では、三次元座標型 P3 とその参照について、四通りの + 演算子を定義している。

use std::ops::Add;

fn main() {
    let r1 = P3([1, 2, 3]) + P3([4, 5, 6]);
    let r2 = P3([1, 2, 3]) + &P3([4, 5, 6]);
    let r3 = &P3([1, 2, 3]) + P3([4, 5, 6]);
    let r4 = &P3([1, 2, 3]) + &P3([4, 5, 6]);
    assert!([r1, r2, r3, r4].iter().all(|x| *x == P3([5, 7, 9])));
}

#[derive(Eq, PartialEq)]
struct P3([i32; 3]);

impl Add for P3 {
    type Output = Self;
    fn add(self, rhs: Self) -> Self::Output {
        &self + &rhs
    }
}

impl Add<&Self> for P3 {
    type Output = Self;
    fn add(self, rhs: &Self) -> Self::Output {
        &self + rhs
    }
}

impl Add<P3> for &P3 {
    type Output = P3;
    fn add(self, rhs: P3) -> Self::Output {
        self + &rhs
    }
}

impl<'r> Add<&'r P3> for &P3 {
    type Output = P3;
    fn add(self, rhs: &'r P3) -> Self::Output {
        let arr = self.0.iter().enumerate().map(|(i, x)| x + rhs.0[i]);
        P3(arr.collect::<Vec<_>>().try_into().unwrap())
    }
}

参照は存在しているだけで、それと競合する各種の操作をコンパイルエラーにする。そして、参照のライフタイムの期間は、基本的にはその参照の最後の使用まで、用法によってはさらに延長される。ここではその延長されるパターンについて紹介する。

関連エラー

以下はよくあるエラー。

error[E0502]: cannot borrow `data` as mutable because it is also borrowed as immutable

error[E0502]: cannot borrow `data` as immutable because it is also borrowed as mutable

error[E0503]: cannot use `data` because it was mutably borrowed

error[E0506]: cannot assign to `target.something` because it is borrowed

ケーススタディ

参照からの参照

参照を辿って別の参照を取得した場合について。

この場合、少なくとも新しい参照が使われなくなるまでは、元の参照も維持され、その制限が残るようになる。

これは、元の参照と新しい参照の参照先が、データ構造における全体と部分、またはその逆のような重複した関係となるため、必須の措置である。つまり、新しい参照から部分側の更新を制限をしても、元の参照とその制限がなければ、全体側からの更新ができてしまう。

コーディングスタイルの強制。

この制限はコーディングスタイルの道しるべにもなる。つまり、部分側の処理を終えてからでないと、全体側からの更新ができないため、処理内容によるコードの分離が促進される。

コンパイルエラーになる例

以下では、参照 &data から参照 sub_ref を得ている。つまり、sub_ref への最後のアクセスまでは、&data も維持され、それと衝突する操作は行えなくなる。

fn main() {
    let mut data = Data { sub: 0 };
    let sub_ref = ref_to_ref(&data);
	&mut data;
    println!("{}", sub_ref);
}

fn ref_to_ref(data: &Data) -> &i32 {
    &data.sub
}

struct Data {
    sub: i32,
}

error[E0502]: cannot borrow `data` as mutable because it is also borrowed as immutable
 --> src\main.rs:4:2
  |
3 |     let sub_ref = ref_to_ref(&data);
  |                              ----- immutable borrow occurs here
4 |     &mut data;
  |     ^^^^^^^^^ mutable borrow occurs here
5 |     println!("{}", sub_ref);
  |                    ------- immutable borrow later used here

可変参照からの参照

可変参照を辿って別の参照を取得した場合について。

まず、基本は『参照からの参照』の通り。つまり、少なくとも新しい参照が使われなくなるまでは、元の参照も維持され、その制限が残るようになる。

さらに、元の参照からの操作は全て禁止されるようになる。そのため、新しい参照がある間の操作はそこからに一本化される。

よくある疑問。

可変参照を辿って不変参照を取得した場合でも、ルールは変わらない。元の参照からの操作は全て禁止される。この場合、参照を辿る処理は可変から不変へのダウングレード処理としても解釈できるため、読取系の操作ならば許しても良いのでは？と思われるかもしれない。そして実際、これは多くの場合はその通りである。

しかし、これは一部のケースで『内部可変型との関係』のためうまくいかなくなる。そして、データ構造に内部可変型が含まれるかは動的に変わりうるため、静的解析により特例を設けることもできない。そのため、この仕様は全てのケースで一貫して適用される。

コンパイルエラーになる例

以下では、参照 &mut data から sub_ref を得ている。そのため、sub_ref への最後のアクセスまでは、&mut data も維持され、それと衝突する操作は行えなくなる。

fn main() {
    let mut data = Data { sub: 0 };
    let sub_ref = mut_to_ref(&mut data);
	&data;
    println!("{}", sub_ref);
}

fn mut_to_ref(data: &mut Data) -> &i32 {
    &data.sub
}

struct Data {
    sub: i32,
}

error[E0502]: cannot borrow `data` as immutable because it is also borrowed as mutable
 --> src\main.rs:4:2
  |
3 |     let sub_ref = mut_to_ref(&mut data);
  |                              --------- mutable borrow occurs here
4 |     &data;
  |     ^^^^^ immutable borrow occurs here
5 |     println!("{}", sub_ref);
  |                    ------- mutable borrow later used here

内部可変型との関係

内部可変型への参照には、それが格納する型への参照とで、相互に読替できるものがある。この時、読替先へのアクセスの代わりに、読替元へのアクセスを禁止しなければならない。そうしないと、読替元か読替先のどちらかは内部可変型のため、一方からの読込と他方からの書込がともに許される区間ができてしまう。

そこで、可変参照からの参照の制限が役に立つ。

以下は std クレートでのそうした関数 (他にもあるかも…)。

Cell<T> | fn from_mut(t: &mut T) -> &Cell<T>
Cell<T> | fn get_mut(&mut self) -> &mut T
RefCell<T> | fn get_mut(&mut self) -> &mut T

以下は RefCell による例。不変参照中の値の更新をコンパイルエラーで予防している。

use std::cell::RefCell;

fn main() {
    let mut target = RefCell::new(0);
    let immutable_ref = get_ref_cell_value(&mut target);

    assert_eq!(*immutable_ref, 0);
    set_ref_cell_value(&target, 1);
    assert_eq!(*immutable_ref, 0);
}

fn get_ref_cell_value(mutable_ref: &mut RefCell<i32>) -> &i32 {
    &*mutable_ref.get_mut()
}

fn set_ref_cell_value(immutable_ref: &RefCell<i32>, value: i32) {
    *immutable_ref.borrow_mut() = value;
}

error[E0502]: cannot borrow `target` as immutable because it is also borrowed as mutable
 --> src\main.rs:8:24
  |
5 |     let immutable_ref = get_ref_cell_value(&mut target);
  |                                            ----------- mutable borrow occurs here
...
8 |     set_ref_cell_value(&target, 1);
  |                        ^^^^^^^ immutable borrow occurs here
9 |     assert_eq!(*immutable_ref, 0);
  |     ----------------------------- mutable borrow later used here

特殊な入れ子の参照

&'a A<'a> のような指定について。つまり、構造体への参照と構造体からの参照とが、同じライフタイム注釈を持つ場合について。

このような借用を行った場合、その借用は、その構造体が破棄されるまで返却されなくなる。なぜなら、[構造体への参照のライフタイム] ⊆ [構造体の存在期間] ⊆ [構造体からの参照のライフタイム] の包含関係において、両サイドが同じになるため、全体での等号が成立する。これにより、参照のライフタイムが構造体の存在期間と一致する事になる。

このパターンの代表例。

このパターンがよく使われるのはアリーナのようなデータ構造である。アリーナでは、最初に一括で確保された構造体どうしが相互参照する。このような場合、構造体への参照と構造体からの参照とで有効期間が一致するため、このパターンが必要になる。

気付きにくい例。

self や Self などの型指定により、このパターンになっている事に気付きにくい場合がある。例えば、SomeStruct<'a> のような構造体で &'a self のような引数型のメソッドがあれば、それはこのパターンに該当する。

コンパイルエラーになる例

以下では、参照 &mut data と構造体の変数 data で問題の処理が発生する。そのため、data がある間は、参照 &mut data も残り、それと衝突する操作は行えなくなる。

fn main() {
    let context = 0;
    let mut data = Data { context: &context };
    use_data_mut(&mut data);
    &data;
}

fn use_data_mut<'a>(_data: &'a mut Data<'a>) {
    /* ... */
}

struct Data<'a> {
    context: &'a i32,
}

error[E0502]: cannot borrow `data` as immutable because it is also borrowed as mutable
 --> src\main.rs:5:5
  |
4 |     use_data_mut(&mut data);
  |                  --------- mutable borrow occurs here
5 |     &data;
  |     ^^^^^
  |     |
  |     immutable borrow occurs here
  |     mutable borrow later used here

rustdoc で各アイテムに必要なフィーチャーを表示する方法について。

この方法を推奨できる理由。

2024 年現在、この方法には不安定な機能が必要なため、ナイトリー版でのみ利用可能だが、すでに積極的に利用可能な状況にある。なぜなら、この方法はオプトインでの利用ができる。また、Docs.rs (crates.io へのクレート公開時にドキュメントをホストするサイト) での公開にも対応している。

サンプル

フィーチャ my_feature でのみ関数 for_my_feature_only を有効にする。

補足: ナイトリー機能のオプトイン

以下では、Docs.rs との連携用の構成値 docsrs を、不安定な機能 doc_cfg を有効化するためのスイッチにしている。そして、Docs.rs とローカル環境では、docsrs を導入する方法がやや異なるため、それぞれ個別に指定している。

タスク 1

ローカルの cargo doc から起動する rustdoc の引数を指定。

doc_feature はユーザ定義の属性名 (後述のオプトインの切替に使用)。

.cargo/config.toml

[build]
rustdocflags = ["--cfg", "docsrs"]

タスク 2

Docs.rs でのドキュメント公開時に起動する rustdoc の引数を指定。
フィーチャ my_feature を導入 (デフォルトでの使用有無も指定)。

Cargo.toml

# ...

[package.metadata.docs.rs]
rustdoc-args = ["--cfg", "docsrs"]

[features]
default = ["my_feature"]
my_feature = []

# ...

タスク 3

main.rs や lib.rs にて doc_cfg を有効化。
関数 for_my_feature_only とフィーチャー my_feature の関係を設定。
関数 for_my_feature_only とフィーチャー my_feature の関係を文書化。

lib.rs

#![cfg_attr(docsrs, feature(doc_cfg))]

#[cfg(feature = "my_feature")]
#[cfg_attr(docsrs, doc(cfg(feature = "my_feature")))]
pub fn for_my_feature_only() {}

タスク 4

ローカルでのドキュメント生成 (任意)。

cargo +nightly doc --open

rustdoc から README.md ファイルの内容を流用する方法について。

基礎知識

rustdoc のための文書化コメントは Markdown 形式で記述される。

そして、コード共有サイト GitHub で活用されるコード全体の概要説明ファイル README.md も Markdown 形式で記述される (注: 後述の注意点のため完全な互換性はない)。

サンプルコード

README.md

My original crate.

# Lorem ipsum

Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit, sed do
eiusmod tempor incididunt ut labore et dolore magna aliqua. Ut
enim ad minim veniam, quis nostrud exercitation ullamco laboris
nisi ut aliquip ex ea commodo consequat.

# Duis aute

Duis aute irure dolor in reprehenderit in voluptate velit esse
cillum dolore eu fugiat nulla pariatur. Excepteur sint occaecat
cupidatat non proident, sunt in culpa qui officia deserunt mollit
anim id est laborum.

src/lib.rs

#![doc = include_str!("../README.md")]
//! 
//! # Examples
//! ```
//! f();
//! ```

/// My original function.
pub fn f() {}

注意点

文書化コメントと README.md、それぞれの Markdown には若干の違いがある。

そのため、内容を流用する予定がある場合、書式に注意が必要になってしまう。

とは言え、共通部分も多いので流用は十分可能。なぜなら、Markdown には幾つかの方言があるが、どちらも CommonMark を採用している。また、そこからの互いの独自拡張にも同じものが多い。

独自拡張の詳細

文書化コメント
rustdoc Markdown
README.md
GFM (Github Flavored Markdown)

基本方針

文書化コメント側を基準にしておくと上手くいく場合が多い。なぜなら、README.md で使われる GFM のほうが機能が多いため、そちらの書式を基準にしてしまうと、いざ流用した時にそれが機能していないという事態が多くなってしまう。

通常、値型を参照型で受けると、コンパイル時の型チェックでエラーになる。しかし、一部のトレイトメソッドでは、&self でなく self で参照を受ける事ができ、これはあたかも値型を参照型で受けているように見える。

このメモの背景。

この機能を知らずにコードリーディングしていると、とても混乱しがちなため (筆者の場合、なぜコンパイルエラーにならないのか分からず、あげくに見当違いで自動参照外しや型強制について調べまわった…)。

実現方法

これが可能になるのは、トレイトの適用対象がそもそも参照型の場合である。

この場合、self は参照型であるため、当然と言えば当然である。

サンプル (参照型版)

以下では、末尾の実装の & の箇所が重要。

fn main() {
    let r = &MyStruct {};
    r.with_self_value();
}

trait MyTrait {
    fn with_self_value(self) where Self: Sized {}
}

struct MyStruct {}

impl MyTrait for &MyStruct {}

サンプル (型パラメタ版)

以下では、型パラメタ T が参照型も含んでいる。

fn main() {
    let r = &MyStruct {};
    r.with_self_value();
}

trait MyTrait {
    fn with_self_value(self) where Self: Sized {}
}

struct MyStruct {}

impl<T> MyTrait for T {}

補足

以下は最初のサンプルの for &MyStruct から & を削った場合のエラー。

error[E0507]: cannot move out of `*r` which is behind a shared reference

身近な例

std では、Iterator の一部メソッドなどに利用例がある。

関連する宣言

以下は Iterator の count メソッド。

fn count(self) -> usize where Self: Sized

以下は Iterator の参照に対する実装。

impl<I: Iterator + ?Sized> Iterator for &mut I

サンプル

そのため、以下のようなコードが可能。

fn main() {
    let vec = vec![1, 2, 3];
    let ir = &mut vec.iter();
    assert_eq!(ir.count(), 3);
}

使い所

こうした手法は、値での操作が基本となるトレイトについて、値と参照、その両方からの呼出に対応した実装を提供するのに向いている。

なお、より簡単に &self を受けとるメソッドだけでも、値と参照、その両方からの呼出に対応できる (値から参照への自動型変換があるため)。ただこの場合、値と参照とで実装を分離できない。また、値の場合にその消費が行われない。など、両者には微妙な違いがある。

std クレートのセットやマップ (BTreeSet, HashSet, BTreeMap, HashMap) における検索系のメソッドについて。検索引数の型、検索対象の型、それから Borrow トレイト、それぞれの関係を紹介する。

基本と応用

検索メソッドの用法には基本と応用がある。

基本編

検索引数として、検索対象への参照型を渡す。

応用編

上記以外の検索引数も渡せるよう、検索メソッドの仕様はより汎用的になっている。具体的には、検索引数として渡せる型は、検索対象から借用でき、かつ検索対象と似た動作ができる型への参照型であればよい。

具体例

代表的なメソッドについて、いくつか見てみる。

BTreeMap::get

以下はメソッドの宣言部分。

impl<K, V, A> BTreeMap<K, V, A>
where
    A: Allocator + Clone,
{
	// ...

	pub fn get<Q>(&self, key: &Q) -> Option<&V>
	where
		K: Borrow<Q> + Ord,
		Q: Ord + ?Sized,
	{
		// ...
	}

	// ...
}

検索引数の型 &Q と検索対象の型 K について。Q は K から Borrow を通して借用でき、かつ K と同じく Ord が必要。そして、Q を K から得る過程で、Ord による順序関係は変化してはならない。

以下は

rustdoc

からの引用。

The key may be any borrowed form of the map’s key type, but the ordering on the borrowed form must match the ordering on the key type.

HashMap::get

以下はメソッドの宣言部分。

impl<K, V, S> HashMap<K, V, S>
where
    K: Eq + Hash,
    S: BuildHasher,
{
	// ...

	pub fn get<Q>(&self, k: &Q) -> Option<&V>
	where
		K: Borrow<Q>,
		Q: Hash + Eq + ?Sized,
	{
		// ...
	}

	// ...
}

検索引数の型 &Q と検索対象の型 K について。Q は K から Borrow を通して借用でき、かつ K と同じく Eq + Hash が必要。そして、Q を K から得る過程で、Eq による同値関係と、Hash が生成する値は変化してはならない。

以下は

rustdoc

からの引用。

The key may be any borrowed form of the map’s key type, but Hash and Eq on the borrowed form must match those for the key type.

サンプル

基本編

検索対象は i32、検索引数はその参照型の &i32 を利用。

use std::collections::HashMap;

fn main() {
    let mut dict = HashMap::<i32, String>::new();
    dict.insert(0, "foo".to_string());
    dict.insert(1, "bar".to_string());
    dict.insert(2, "baz".to_string());

	let result = dict.get(&1);

    assert_eq!(result , Some(&"bar".to_string()));
}

応用編 1

キー型が String

検索対象は String、検索引数はそこから Borrow で得られる &str を利用。

use std::collections::HashMap;

fn main() {
    let mut dict = HashMap::<String, String>::new();
    dict.insert("Foo".to_string(), "foo".to_string());
    dict.insert("Bar".to_string(), "bar".to_string());
    dict.insert("Baz".to_string(), "baz".to_string());

    let result = dict.get("Bar");

    assert_eq!(result, Some(&"bar".to_string()));
}

応用編 2

キー型が Box

検索対象は Box<i32>、検索引数はそこから Borrow で得られる &i32 を利用。

use std::collections::HashMap;

fn main() {
    let mut dict = HashMap::<Box<i32>, String>::new();
    dict.insert(Box::new(0), "foo".to_string());
    dict.insert(Box::new(1), "bar".to_string());
    dict.insert(Box::new(2), "baz".to_string());

    let result = dict.get(&1);

    assert_eq!(result, Some(&"bar".to_string()));
}

応用編 3

キー型が独自型

検索対象は Key、検索引数はそこから Borrow で得られる &u32 を利用。

use std::{borrow::Borrow, collections::HashMap, hash::Hash};

fn main() {
    let mut dict = HashMap::<Key, String>::new();
    dict.insert(Key { id: 0 }, "foo".to_string());
    dict.insert(Key { id: 1 }, "bar".to_string());
    dict.insert(Key { id: 2 }, "baz".to_string());

	let result = dict.get(&1);

    assert_eq!(result, Some(&"bar".to_string()));
}

#[derive(PartialEq, Eq, Hash)]
struct Key {
    id: u32,
}

impl Borrow<u32> for Key {
    fn borrow(&self) -> &u32 {
        &self.id
    }
}

この検索が成り立つのは、derive で自動実装される Hash、そして Key の Borrow<u32> から生成される &u32 に実装されている Hash、両者の生成するハッシュ値が同じため。

Sized トレイトについて。

個人的に初見殺しが多かった…。

基礎知識

Sized トレイトはコンパイラにより自動実装されるマーカートレイトであり、対象となる型はスタック上で必要となるメモリサイズが予め決まっている型である。なお、そうでない型は !Sized としてマークされる。

DST (Dynamically Sized Type)。

!Sized でマークされる型は DST やサイズなし型などと呼ばれる。

自動実装の例

以下は代表的な型について、Sized かどうかの一覧。

Sized になる型

一般的な型 (u32 や Vec<u32> など)
参照型 (&u32 や &str など)
配列型 ([u32; 256] など)
構造体型かつ全てのフィールドが Sized

!Sized になる型

スライス型 ([u32] や [i32] など)
文字列スライス型 (str のこと)
トレイトオブジェクト (dyn Display など)
構造体型かつ一部のフィールドが !Sized

Sized トレイトと構造体について。

構造体は最後のフィールドのみ !Sized にできる。そして、その場合に限って構造体は !Sized になる。ただし、こうした構造体の初期化にはアンセーフな機能が必要になるなど、取扱いがやや難しい。

関係各所でのルール

関係各所で Sized に関する独特のルールがある。

API ドキュメント

rustdoc による API ドキュメントでは、型ごとに Auto Trait Implementations の項目があり、自動実装されたトレイトが一覧できる。しかし、Sized は文書化されず、!Sized のみが文書化される。そのため、Sized かどうかは !Sized を探すことになる。

型パラメタ

型パラメタは暗黙で Sized 境界を持つ。

暗黙の境界が不要な場合、?Sized を指定すればよい。

(後述の通り、トレイトの Self は例外。)

トレイトとその Self

トレイトとその Self には特殊な扱いがされる。

Sized を指定する方法

Self は型パラメタの一種だが、トレイトの Self は暗黙の Sized 境界を持たない。

必要な場合、明示的に指定しなければならない。

指定方法は幾つかある。

where キーワードで Self: Sized とする方法。

その糖衣構文でトレイト宣言時に TraitName: Sized とする方法。

上記のどれかで Sized の代わりに、Sized を実装したトレイトを使う方法。

Sized を指定した場合

トレイトの Self における Sized は以下のように振る舞う。

引数や戻り値にて値渡しが可能になる。

※ これはトレイト以外と同じ。

トレイトの本体において、Self に Sized 境界を指定した場合。

そのトレイトのトレイトオブジェクトが作れなくなる。

トレイトのメソッドにおいて、Self に Sized 境界を指定した場合。

そのメソッドをトレイトオブジェクトから呼べなくなる。

ビルドツールのバージョンの切替について。

ナイトリーへの変更方法を例に紹介している。

インストール

以下のコマンドを実行。

rustup install nightly

バージョンの切替

バージョンの切替方法には幾つかある。

ここではその中からよく使う方法のみを紹介する。その他の方法の詳細および各方法の優先度については、後述の『補足: 仕様詳細』やそのリンク先を参照。

ディレクトリ単位の設定

プロジェクトのルートディレクトリに rust-toolchain.toml を配置。

[toolchain]
channel = "nightly"

デフォルトの切替

以下のコマンドを実行。

rustup default nightly

バージョンの確認

rustup show コマンドでバージョンの確認ができる。

サンプル

以下では、stable と nightly がインストールされていて、有効になっているバージョンは rust-toolchain.toml ファイルの影響により nightly である事が分かる。

> rustup show
Default host: x86_64-pc-windows-msvc
rustup home:  C:\Users\nossi\.rustup

installed toolchains
--------------------

stable-x86_64-pc-windows-msvc (default)
nightly-x86_64-pc-windows-msvc

active toolchain
----------------

nightly-x86_64-pc-windows-msvc (overridden by 'D:\development\rust_test\rust-toolchain.toml')
rustc 1.81.0-nightly (5affbb171 2024-07-18)

補足: 仕様詳細

以下は rustup の公式の説明。

コンパイルエラーとなるべきテスト項目の作成方法について。

背景情報

コンパイルエラーとなるかの確認は、型により自明なため、殆どの場合は不要である。

しかし稀に、誤用の検出確認、型の不用意な修正防止、などの目的で必要となる場合がある。特に Rustでは、マクロの引数の自由度が高いため、その対策に有用である。

実現方法

以下の知識を組み合わせる。

アンダースコアで始まる関数は未使用でも警告が出ない。
文書化出力のみを #[doc(hidden)] 属性で抑制できる。
文書化テストの compile_fail ブロックでコンパイルエラーを確認できる。

サンプル

以下では、for_loop マクロが for-in 構文を模倣している。ここでループアイテムは元の構文と同じくパターンで、それは論駁不可能でなければならない。関数 _dummy_for_doc_test の文書化テストでは、それについての確認が含まれている (もしマクロを while-let 構文で実装していれば、ここでエラーになっただろう)。

/// For-loop macro.
///
/// ```
/// # use rust_test::for_loop;
/// let values = vec![Some(1), Some(2), None];
/// let mut summary = 0;
/// for_loop!((&x in values.iter()) {
///     summary += x.unwrap_or(0);
/// });
///
/// assert_eq!(summary, 3);
/// ```
#[macro_export]
macro_rules! for_loop {
    (($item:pat in $iter:expr) $block:block) => {{
        let mut iter = IntoIterator::into_iter($iter);
        loop {
            match Iterator::next(&mut iter) {
                None => break,
                Some($item) => $block,
            }
        }
    }};
}

/// Compilation error test.
///
/// Loop item should be irrefutable pattern.
///
/// ```compile_fail
/// # use rust_test::for_loop;
/// let values = vec![Some(1), Some(2), None];
/// let mut summary = 0;
/// for_loop!((&Some(x) in values.iter()) {
///     summary += x;
/// });
/// ```
#[doc(hidden)]
fn _dummy_for_doc_test() {
    // nop.
}

self とドット演算子によるメソッドの呼出について。

ドット演算子はメソッドの呼出のために self に適合するよう左辺側に様々な型変換を行う。

より単純な糖衣構文だと思っていると、落とし穴にはまる事がある。

型変換の仕様

ドット演算子の左辺が self の型に適合するまで、以下のルールを再帰的に適用する。

元の型をそのまま試す。

元の型を不変参照した型を試す (autoref)。

元の型を可変参照した型を試す (autoref)。

元の型が Deref を実装するなら、参照を外した型を試す (autoderef)。

元の型が固定長配列なら、その全体のスライス型を試す。

筆者の体験談

ここでは筆者がしばらくハテナ？となった事例を紹介する。

Sized 境界が無効に見える例

以下のコードでは、前述のルールを知らないと Sized 境界が機能していないように見える。つまり、ルールの一つ目だけでは Sized 境界によるコンパイルエラーになるべきで、ルールの二つ目によって初めて正常なコードであると評価できる。

ルールの一つ目を適用。

&str をそのまま使おうとする。

&self つまり &T の実際の型は &str が指定される。

結果、T は str となり、これは Sized でないため失敗する。

ルールの二つ目を適用。

&str を参照して &&str とする。

&self つまり &T の実際の型は &&str が指定される。

結果、T は &str となり、これは Sized のため成功する。

fn main() {
    let str: &str = "abc";

    str.method();
	// これは以下のどれかに書換可能。
    // (&str).method();
    // <&str>::method(&str);
    // SomeTrait::method(&str);
}

trait SomeTrait {
    fn method(&self) {}
}

impl<T: Sized> SomeTrait for T {
    // NOP.
}

dyn 型をアップキャストする方法について。

このメモの背景。

2023 年現在、アップキャストがやや面倒。将来のバージョンでは trait_upcasting が正式に導入されて解決されるかもしれない。

正しい書き方

以下はビルド可能。

fn main() {
    let some = &0 as &dyn SomeTrait;
    let _base = some.as_base();
}

trait BaseTrait {}

impl<T> BaseTrait for T {}

trait SomeTrait: BaseTrait {
    fn as_base(&self) -> &dyn BaseTrait;
}

impl<T: BaseTrait> SomeTrait for T {
    fn as_base(&self) -> &dyn BaseTrait {
        self
    }
}

エラーになる書き方

以下はエラーになる。

fn main() {
    let some = &0 as &dyn SomeTrait;
	let _base = some as &dyn BaseTrait;
}

trait BaseTrait {}

impl<T> BaseTrait for T {}

trait SomeTrait: BaseTrait {}

impl<T: BaseTrait> SomeTrait for T {}

error[E0658]: cannot cast `dyn SomeTrait` to `dyn BaseTrait`, trait upcasting coercion is experimental
 --> src\main.rs:3:16
  |
3 |     let _base = some as &dyn BaseTrait;
  |                 ^^^^
  |
  = note: see issue #65991 <https://github.com/rust-lang/rust/issues/65991> for more information
  = note: required when coercing `&dyn SomeTrait` into `&dyn BaseTrait`

補足: 既存のトレイトの場合

既存のトレイトへのアップキャストの場合、アップキャスト用のトレイトを実装すればよい。

以下では Any への不変版と可変版のアップキャストを実装している。

use std::any::Any;

fn main() {
    let some = &0;
    let _any = some.as_any_ref();
}

pub trait AsAny: Any {
    fn as_any_ref(&self) -> &dyn Any;
    fn as_any_mut(&mut self) -> &mut dyn Any;
}

impl<T: Any> AsAny for T {
    fn as_any_ref(&self) -> &dyn Any {
        self
    }

    fn as_any_mut(&mut self) -> &mut dyn Any {
        self
    }
}

既存の参照から新しい参照を生成する事を再借用という。

用語の出所について。

この用語が公式のものかどうかは不明。ネット上でたまに見かける程度。
ただ、この用語がないとしっくりと説明できない挙動が多い。

単純な例

以下は単純な再借用の例。

- 既存の参照の別名を得るパターン。

let data = 0;
let data_ref = &data;
let _data_ref2 = data_ref as &i32;

- 可変参照を不変参照化するパターン。

let mut data = 0;
let data_mut = &mut data;
let _data_ref = data_mut as &i32;

型推論との関係

型推論と再借用の奇妙な関係について。

型推論による型の省略は、それを実装する多くの言語において、ただの糖衣構文であり、型を明示した場合とで動作に違いはない。ところが、Rust では型を省略するかどうかで動作が変わる場合がある。

具体的には、可変参照を利用する場合において、(let での宣言やキャストなどで) 型を明示すると再借用による別名の取得と見なされ、型を省略すると所有権の移動とみなされる。

fn test1() {
    let x = &mut 0;
    let _y = x as &mut _;
    dbg!(*x);
}

fn test2() {
    let x = &mut 0;
    let _y = x;
	dbg!(*x);
}

error[E0382]: use of moved value: `x`
  --> src\main.rs:10:10
   |
8  |     let x = &mut 0;
   |         - move occurs because `x` has type `&mut i32`, which does not implement the `Copy` trait
9  |     let _y = x;
   |              - value moved here
10 |     dbg!(*x);
   |          ^^ value used here after move

参照のライフタイムとそれに関連するエラーについて。

関連エラー

Rust のコンパイルエラーには、参照のライフタイム中 (借用期間中) に、参照先への特定の操作を禁じるものが多い。

以下は代表的なそうしたエラー。

error[E0502]: cannot borrow `data` as mutable because it is also borrowed as immutable

error[E0502]: cannot borrow `data` as immutable because it is also borrowed as mutable

error[E0503]: cannot use `data` because it was mutably borrowed

error[E0506]: cannot assign to `target.something` because it is borrowed

これらのメッセージはそのままの意味なので、簡単に理解できる場合が多い。しかし、状況によっては初見殺しとなるパターンも幾つかあるため、ここではそれらを紹介する。

補足: よくある誤解

ライフタイム注釈のよくある誤解について。

ライフタイム注釈が直接的に指定するのは、参照のライフタイムであって、参照先のライフタイムではない。そして、以降の話題においてはどれも複数の参照のライフタイムが絡むため、この違いは重要になる。

誤解の背景。

まず、参照のライフタイムは参照先のライフタイムに必ず包含されるため、前者を指定すれば後者も間接的に指定できる。つまり、参照先への指定についてのみ言えば、誤解の有無に関係なく解釈は一致する。

また、ライフタイム注釈は参照に対してのみ使えるため、それが "参照先" という参照に固有の概念と結び付くのも、全く妥当な推論である。

初見殺しのパターン

不変参照からの再借用

不変参照から新たな参照を、同じライフタイム注釈で (ライフタイム省略への考慮も必要) 再借用した場合について。たとえ、再借用後に再借用元に一切アクセスしなくても、ライフタイムが同じため、再借用先が生存する限り、再借用元も生存するようになる。

よくある疑問。

参照のライフタイムが無駄に伸びることで、それによる制限が増えるのでは？と思われるかもしれない。そして実際、これはよくあるコンパイルエラーとして表れる。そのため、こうしたエラーは過剰な取締だと嫌われるかもしれない。

しかし、これらのエラーはコーディングスタイルのガイドラインにもなる。まず、再借用はデータ構造における全体と部分の関係とで表れる場合が多い。そして、これらのエラーは全体から部分への再借用の以降、全体側への操作をうまく制限してくれる。つまり、全体側の操作と部分側の操作とを分けて記述するコーディングが強制されるようになる。

コンパイルエラーになる例

以下では &data のライフタイムは 'a (省略可能) の影響で、sub_ref と同じになる。そのため、sub_ref がある間、&data と衝突する操作は行えなくなる。

fn main() {
    let mut data = Data { sub: 0 };
    let sub_ref = ref_to_ref(&data);
	&mut data;
    println!("{}", sub_ref);
}

fn ref_to_ref<'a>(data: &'a Data) -> &'a i32 {
    &data.sub
}

struct Data {
    sub: i32,
}

error[E0502]: cannot borrow `data` as mutable because it is also borrowed as immutable
 --> src\main.rs:4:2
  |
3 |     let sub_ref = ref_to_ref(&data);
  |                              ----- immutable borrow occurs here
4 |     &mut data;
  |     ^^^^^^^^^ mutable borrow occurs here
5 |     println!("{}", sub_ref);
  |                    ------- immutable borrow later used here

可変参照からの再借用

可変参照から新たな参照を、同じライフタイム注釈で (ライフタイム省略への考慮も必要) 再借用した場合について。

まず、ライフタイムのルールは『不変参照からの再借用』の場合と変わらない。つまり、たとえ再借用語に再借用元に一切アクセスしなくても、ライフタイムが同じため、再借用先が生存する限り、再借用元も生存するようになる。

さらに、再借用中は再借用元からの操作は全て禁止される。そのため、この再借用は再借用元からのアクセスを再借用先からのアクセスへと切り替えるための手段として機能する。

よくある疑問。

可変参照から不変参照を再借用する場合でもルールは変わらない。再借用中は再借用元からの操作は全面的に禁止される。この場合、再借用は可変から不変へのダウングレード操作としても解釈できるため、読取系の操作ならば許しても良いのでは？と思われるかもしれない。そして実際、これは多くの場合はその通りである。

しかし、これは一部のケースで『内部可変型との関係』のためうまくいかなくなる。そして、データ構造に内部可変型が含まれるかは動的に変わりうるため、静的解析により特例を設けることもできない。そのため、この仕様は全てのケースで一貫して適用される。

コンパイルエラーになる例

以下では &mut data のライフタイムは 'a (省略可能) の影響で、sub_ref と同じになる。そのため、sub_ref がある間、&mut data と衝突する操作は行えなくなる。

fn main() {
    let mut data = Data { sub: 0 };
    let sub_ref = mut_to_ref(&mut data);
	&data;
    println!("{}", sub_ref);
}

fn mut_to_ref<'a>(data: &'a mut Data) -> &'a i32 {
    &data.sub
}

struct Data {
    sub: i32,
}

error[E0502]: cannot borrow `data` as immutable because it is also borrowed as mutable
 --> src\main.rs:4:2
  |
3 |     let sub_ref = mut_to_ref(&mut data);
  |                              --------- mutable borrow occurs here
4 |     &data;
  |     ^^^^^ immutable borrow occurs here
5 |     println!("{}", sub_ref);
  |                    ------- mutable borrow later used here

内部可変型との関係

内部可変型への参照には、それが格納する型への参照とで、相互に読替できるものがある。この時、読替先へのアクセスの代わりに、読替元へのアクセスを禁止しなければならない。そうしないと、読替元か読替先のどちらかは内部可変型のため、一方からの読込と他方からの書込がともに許される区間ができてしまう。

そこで、可変参照からの再借用の制限が役に立つ。

以下は std クレートでのそうした関数 (他にもあるかも…)。

Cell<T> | fn from_mut(t: &mut T) -> &Cell<T>
Cell<T> | fn get_mut(&mut self) -> &mut T
RefCell<T> | fn get_mut(&mut self) -> &mut T

以下は RefCell による例。不変参照中の値の更新をコンパイルエラーで予防している。

use std::cell::RefCell;

fn main() {
    let mut target = RefCell::new(0);
    let immutable_ref = get_ref_cell_value(&mut target);

    assert_eq!(*immutable_ref, 0);
    set_ref_cell_value(&target, 1);
    assert_eq!(*immutable_ref, 0);
}

fn get_ref_cell_value(mutable_ref: &mut RefCell<i32>) -> &i32 {
    &*mutable_ref.get_mut()
}

fn set_ref_cell_value(immutable_ref: &RefCell<i32>, value: i32) {
    *immutable_ref.borrow_mut() = value;
}

error[E0502]: cannot borrow `target` as immutable because it is also borrowed as mutable
 --> src\main.rs:8:24
  |
5 |     let immutable_ref = get_ref_cell_value(&mut target);
  |                                            ----------- mutable borrow occurs here
...
8 |     set_ref_cell_value(&target, 1);
  |                        ^^^^^^^ immutable borrow occurs here
9 |     assert_eq!(*immutable_ref, 0);
  |     ----------------------------- mutable borrow later used here

構造体への参照

参照つき構造体から新たな参照を、同じライフタイム注釈で借用した場合について。たとえ、借用後に後者の参照に一切アクセスしなくても、参照のライフタイムが同じため、前者の参照つき構造体が生存する限り、後者の参照も生存するようになる。これはつまり、以降その構造体が死ぬまで、借用されたままになる事を意味する。

これは例えば、&'a A<'a> のような指定で起こる。

このパターンが役に立つ状況は少ないが、全くないわけではない。特に、アリーナ等によって同じタイミングで確保された構造体どうしが相互参照しあうようなケースでは、構造体への参照と構造体中の参照とで有効期間が一致するため、それらの参照の取扱いにはこのパターンが利用される事になる。

気付きにくい例。

self や Self などの型指定により、このパターンになっている事に気付きにくい場合がある。例えば、SomeStruct<'a> のような構造体で &'a self のような引数型のメソッドがあれば、それはこのパターンに該当する。

コンパイルエラーになる例

以下では &mut data のライフタイムは 'a の影響で、data と同じになる。そのため、data がある間、&mut data と衝突する操作は行えなくなる。

fn main() {
    let context = 0;
    let mut data = Data { context: &context };
    use_data_mut(&mut data);
    &data;
}

fn use_data_mut<'a>(_data: &'a mut Data<'a>) {
    /* ... */
}

struct Data<'a> {
    context: &'a i32,
}

error[E0502]: cannot borrow `data` as immutable because it is also borrowed as mutable
 --> src\main.rs:5:5
  |
4 |     use_data_mut(&mut data);
  |                  --------- mutable borrow occurs here
5 |     &data;
  |     ^^^^^
  |     |
  |     immutable borrow occurs here
  |     mutable borrow later used here

Sealed トレイトは Rust でよく使われるデザインパターンである。トレイトにクレート内でのみ公開されるアイテムを組み込む事で、外部のクレートから使用はできるが、実装や派生はできないトレイトを作成する。

使用例

以下では、SomeTrait の実装は f32 と f64 のみとなり、他クレートからの追加はできない。なぜなら、SomeTrait の実装には、private::Sealed の実装が前提になるが、クレート外ではその名前は使用できない。

pub(crate) mod private {
    pub trait Sealed {}
}

pub trait SomeTrait: private::Sealed {
    fn test(&self) {
        // ...
    }
}

impl private::Sealed for f32 {}
impl private::Sealed for f64 {}
impl SomeTrait for f32 {}
impl SomeTrait for f64 {}

利点

考察対象の限定

従来手法の欠点

トレイトの実装は後から増やせる。そのため、トレイトを扱う場合、それらに共通した一般的な動作について考えなければならない。

パターンの利点

Sealed トレイトパターンを使うと、トレイトの実装はクレート内で定義された種類に限定される。これにより、考察対象を減らす事ができる。

互換性の維持

従来手法の欠点

トレイトにデフォルト実装のないメソッドを追加すると、そのトレイトの実装箇所の全てで、そのメソッドの実装が必要になる。当然、外部クレートでの実装箇所についても作業が必要となるため、これはバージョン間の互換性に問題を生じさせる。

パターンの利点

Sealed トレイトパターンを使うと、外部クレートにトレイトの実装がない事が保証される。そのため、気軽にメソッドを追加できる (追加以外、変更や削除では使用箇所への影響があるため、この限りでない)。

std クレートのセットやマップ (BTreeSet, HashSet, BTreeMap, HashMap) における検索系のメソッドについて。検索引数の型、検索対象の型、それから Borrow トレイト、それぞれの関係を紹介する。

基本ルール

検索メソッドにおける検索引数の型は、検索対象の型の参照型を使うのが一般的だが、検索対象の型から Borrow でその参照型が得られ、かつ検索のための Eq, Ord, Hash などのトレイトがあれば、他の型でもよい。

ただしその場合、その型は上記の性質の他にも、いくつか追加のルールにも従う必要がある (詳細は次セクションでの個別のメソッドの説明を参照)。

各メソッド

代表的なメソッドについて見てみる。

BTreeMap::get

以下はメソッドの宣言部分。

impl<K, V, A> BTreeMap<K, V, A>
where
    A: Allocator + Clone,
{
	// ...

	pub fn get<Q>(&self, key: &Q) -> Option<&V>
	where
		K: Borrow<Q> + Ord,
		Q: Ord + ?Sized,
	{
		// ...
	}

	// ...
}

検索対象の型 K と検索引数の型 &Q について、K: Borrow<Q> の制約があるため、前者から後者へと変換できる。ここで、K と Q はどちらも Ord が必要になる。

ただし、追加ルールがあり、K から Q への変換の前後で Ord による値同士の関係性は維持されなければならない。

以下は

rustdoc

からの引用。

The key may be any borrowed form of the map’s key type, but the ordering on the borrowed form must match the ordering on the key type.

HashMap::get

以下はメソッドの宣言部分。

impl<K, V, S> HashMap<K, V, S>
where
    K: Eq + Hash,
    S: BuildHasher,
{
	// ...

	pub fn get<Q>(&self, k: &Q) -> Option<&V>
	where
		K: Borrow<Q>,
		Q: Hash + Eq + ?Sized,
	{
		// ...
	}

	// ...
}

検索対象の型 K と検索引数の型 &Q について、K: Borrow<Q> の制約があるため、前者から後者へと変換できる。ここで、K と Q はどちらも Eq + Hash が必要になる。

ただし、追加ルールがあり、K から Q への変換の前後で Hash が生成する値は同じでなければならない。また、Eq による値同士の関係性も維持されなければならない。

以下は

rustdoc

からの引用。

The key may be any borrowed form of the map’s key type, but Hash and Eq on the borrowed form must match those for the key type.

使用例

通常版

以下は最もよくある使い方。

検索対象は i32、検索引数はその参照型の &i32 を利用。

use std::collections::HashMap;

fn main() {
    let mut dict = HashMap::<i32, String>::new();
    dict.insert(0, "foo".to_string());
    dict.insert(1, "bar".to_string());
    dict.insert(2, "baz".to_string());

	let result = dict.get(&1);

    assert_eq!(result , Some(&"bar".to_string()));
}

キー型が String

これもよくある使い方。

検索対象は String、検索引数はそこから Borrow で得られる &str を利用。

use std::collections::HashMap;

fn main() {
    let mut dict = HashMap::<String, String>::new();
    dict.insert("Foo".to_string(), "foo".to_string());
    dict.insert("Bar".to_string(), "bar".to_string());
    dict.insert("Baz".to_string(), "baz".to_string());

    let result = dict.get("Bar");

    assert_eq!(result, Some(&"bar".to_string()));
}

キー型が Box

以下では Box 化した型を使用。

検索対象は Box<i32>、検索引数はそこから Borrow で得られる &i32 を利用。

use std::collections::HashMap;

fn main() {
    let mut dict = HashMap::<Box<i32>, String>::new();
    dict.insert(Box::new(0), "foo".to_string());
    dict.insert(Box::new(1), "bar".to_string());
    dict.insert(Box::new(2), "baz".to_string());

    let result = dict.get(&1);

    assert_eq!(result, Some(&"bar".to_string()));
}

キー型が独自型

以下では Key 型を新たに定義。

検索対象は Key、検索引数はそこから Borrow で得られる &u32 を利用。

use std::{borrow::Borrow, collections::HashMap, hash::Hash};

fn main() {
    let mut dict = HashMap::<Key, String>::new();
    dict.insert(Key { id: 0 }, "foo".to_string());
    dict.insert(Key { id: 1 }, "bar".to_string());
    dict.insert(Key { id: 2 }, "baz".to_string());

	let result = dict.get(&1);

    assert_eq!(result, Some(&"bar".to_string()));
}

#[derive(PartialEq, Eq, Hash)]
struct Key {
    id: u32,
}

impl Borrow<u32> for Key {
    fn borrow(&self) -> &u32 {
        &self.id
    }
}

この検索が成り立つのは、derive で自動実装される Hash、そして Key の Borrow<u32> から生成される &u32 に実装されている Hash、両者の生成するハッシュ値が同じため。

Sized トレイトについて。

基礎知識

Sized トレイトはマーカートレイトであり、スタック上でのメモリサイズが固定値になる型に自動的に実装される。また、そうでない型は !Sized としてマークされる。そして、型がそのどちらでも構わない場合のトレイト境界には ?Sized を指定する。

DST (Dynamically Sized Type)。

!Sized でマークされる型は DST やサイズなし型などと呼ばれる。

代表的な型について

以下の型は Sized になる。

一般的な型 (u32 や Vec<u32> など)
参照型 (&u32 や &str など)
配列型 ([u32; 256] など)
構造体型かつ全てのフィールドが Sized

以下の型は !Sized になる。

スライス型 ([u32] や [i32] など)
文字列スライス型 (str のこと)
トレイトオブジェクト (dyn Display など)
構造体型かつ一部のフィールドが !Sized

Sized トレイトと構造体について。

構造体は最後のフィールドのみ !Sized にできる。そして、その場合に限って構造体は !Sized になる。ただし、こうした構造体の初期化にはアンセーフな機能が必要になるなど、取扱いがやや難しい。

関係各所でのルール

関係各所で Sized に関する独特のルールがある。

API ドキュメント

rustdoc による API ドキュメントでは、型ごとに Auto Trait Implementations の項目があり、自動実装されたトレイトが一覧できる。しかし、Sized は文書化されず、!Sized のみが文書化される。そのため、Sized かどうかは !Sized を探すことになる。

型パラメタ

型パラメタは暗黙で Sized 境界を持つ。

暗黙の境界が不要な場合、?Sized を指定すればよい。

(後述の通り、トレイトの Self は例外。)

トレイトとその Self

トレイトについてはいくつか特殊なルールがある。

個人的にかなりの初見殺しだった…。

Sized を指定する方法

Self は型パラメタの一種だが、トレイトの Self は暗黙の Sized 境界を持たない。

必要な場合、明示的に指定しなければならない。

指定方法は幾つかある。

where キーワードで Self: Sized とする方法。

その糖衣構文でトレイト宣言時に TraitName: Sized とする方法。

上記の一覧で Sized の代わりに、Sized を実装したトレイトを使う方法。

Sized を指定した場合の仕様

トレイトにおける Sized の意味は他とは異なり、以下のような仕様になる。

他と共通する仕様

引数や戻り値にて値渡しが可能になる。

他と異なる仕様

トレイトの本体において、Self に Sized 境界を指定した場合。

そのトレイトのトレイトオブジェクトが作れなくなる。

トレイトのメソッドにおいて、Self に Sized 境界を指定した場合。

そのメソッドをトレイトオブジェクトから呼べなくなる。

サイズがゼロの型は ZST (Zero Sized Types) と呼ばれる。

このメモの背景。

筆者は ZST の利用方法の一つ『アドレスの確保』を知らなかった。

ZST になる型

以下の型は ZST として扱われる。

空のタプル
フィールドのない構造体
長さ 0 の配列
その他: フィールド全てが ZST の構造体など

なお、とりあえず ZST を利用したい場合、空のタプル () が使われる事が多い。

主な利用方法

ZST では何も記憶できないが、利用方法はある。

型パラメタへの指定

型パラメタに ZST を指定する事で、その型パラメタに関する全ての読書操作をスキップできる。これにより例えば、キーバリューマップを管理する Dict<K, V> 型から、キーのみを管理するキーセット型を type KeySet<K> = Dict<K, ()> のように実装できる。

アドレスの確保

ZST の読書時のサイズはゼロだが、それ単独で使用した場合に限り、アドレスを識別するための最低限度のメモリ領域は確保される。そのため、このアドレスを利用してメモリ上で一意となる ID 構造体を作成できる。

fn main() {
    let zst1 = Zst {};
    let zst2 = Zst {};
    dbg!(&zst1 as *const _);
    dbg!(&zst2 as *const _);
}

pub struct Zst;

0x5c9a0ffaa8
0x5c9a0ffab0

アンサイズ (dyn 抽象化や配列のスライス化など) について。

背景情報

アンサイズまわりの挙動の説明のため、専用のトレイトが導入されている。

しかし、2024 年現在、これらはナイトリー版でのみ使える不安定な機能である。そのため、安定版ではこの機能はユーザ定義の型に使えず、組込型の特権となっている。

関連トレイト

Unsized

条件を満たす型にコンパイラが自動で付加する。

以下のような変換を可能にする。

[T;n] → [T]
T → dyn U
...

CoerceUnsized

アンサイズ関連の変換に対応したい場合に付加する。

参照先がアンサイズ可能な型なら、参照先のアンサイズに対応する実装が多い。

例えば、組込型 (安定版ではこれが全て) では以下がある。

&T
&mut T
Box<T>
Rc<T>
Weak<T>
Cell<T>
RefCell<T>
...

サンプル

以下では、ナイトリー版でのスマートポインタの実装例を示している。
MyPtr は CoerceUnsized を実装しているため、参照先を dyn で抽象化できる。

#![feature(unsize)]
#![feature(coerce_unsized)]

use std::marker::Unsize;
use std::ops::{CoerceUnsized, Deref};

fn main() {
    let val = MyPtr(Box::new(42));
    let val = val as MyPtr<dyn ToString>;
    assert_eq!(val.to_string(), "42");
}

struct MyPtr<T: ?Sized>(Box<T>);

impl<T: ?Sized> Deref for MyPtr<T> {
    type Target = T;

    fn deref(&self) -> &Self::Target {
        self.0.deref()
    }
}

impl<T, U> CoerceUnsized<MyPtr<U>> for MyPtr<T>
where
    T: Unsize<U> + ?Sized,
    U: ?Sized,
{
    // nop.
}

Voldemort パターンは Rust でよく使われるデザインパターンである。

クレート外に公開はされるが、名前は使えない型やトレイトを作成する。

名前の由来について。

Voldemort は J. K. Rowling の小説『Harry Potter』の登場人物の名前である。彼は同作における最大の悪役で、他の登場人物からはその名前を口にする事すらも恐れられており、代わりに「名前を言ってはいけないあの人」などと言われている。

作成方法

以下を満たす型やトレイトが Voldemort パターンの適用対象になる。

それを含むモジュールがクレート外に非公開である。

それがクレート外に公開されるアイテムの構成要素になる。

Voldemort 型の例

mod private {
    pub struct Voldemort {}
}

pub fn pub_fn(_arg: private::Voldemort) {
    // ...
}

このコードがエラーにならない理由。

このコードは怪しく見えるかもしれない。たとえ、クレート外でその名前が使えないからだとしても、非公開のモジュール内のアイテムを、クレート外に公開しても良いのだろうか？

ここで理解すべき点は、モジュールとアイテムの公開指定の違いである。モジュール側の公開指定は、そのモジュールや内部のアイテムを名指しできるかを制御する。一方、アイテム側の公開指定は、そのアイテムが実際に公開されるかを制御する。もちろん殆どの場合、名指しができないなら公開もされないが、Voldemort パターンはその例外となる。

使用方法

Sealed トレイトパターン

詳しくは『Sealed トレイトパターン』を参照。

トレイトの基底を Voldemort トレイトにする事で、トレイトの実装に Voldemort トレイトの実装も必要にする。これにより、クレート外からのトレイトの実装を禁止する。

トレイトでの非公開メソッド

トレイトに非公開メソッドを強引に作り、デフォルト実装の置場として使う。

実現方法は二種類ある。一つは、Sealed トレイトを利用してメソッド置場を作る方法。もう一つは、Voldemort 型のダミー引数やダミー型引数を使って公開メソッドを仮想的に非公開にする方法である。前者は Sealed トレイトの効果が副作用でつく。

ただ、これらの方法は rustdoc および IDE との相性が悪い。まず、rustdoc で Sealed トレイトの名前や仮想的な非公開メソッドの内容が文書化される。そして、IDE の補完候補にも仮想的な非公開メソッドが表れる。つまり、非公開もどきでしかない。

あまり見ない用法

主要な用途は上記の通りで、その他の使われ方は珍しい。

なぜなら、Voldemort パターンで作られたアイテムは、名前以外の情報についてもクレート外に一切公開されない。そのため、殆どの操作が行えなくなる。可能なのは、代入や取得等のごく基本的な操作のみで、それも型の明示が必要ない状況に限られる。

以下は Voldemort 型でデータの受け渡しをする例。

my_app/src/main.rs

use my_lib::*;

fn main() {
    print_magic_no(get_magic_no());
}

my_lib/src/lib.rs

mod private {
    pub struct MagicNo(pub i32);
}

pub fn print_magic_no(val: private::MagicNo) {
    println!("Magic number is {}.", val.0);
}

pub fn get_magic_no() -> private::MagicNo {
    private::MagicNo(42)
}

rustdoc

Voldemort パターンを適用したアイテムは、rustdoc では文書化されない。

ただし、それを構成要素とするアイテムの宣言部には名前が残る。この名前はもはや名指しできないが、それを含むために制限される操作がある事の暗示や、Voldemort パターンが適用されたその他のアイテムとの区別には役立つ。

warning: function `xxx` is never used

使われていないコードがあると警告が出る。

当然の機能なのだが、Rust 特有の落し穴がいくつかある。

パターン

パターン A
基本形。
パターン B
使用元が未使用。
パターン C
単体テストが関係。
パターン D
統合テストが関係。

パターン A.

基本形となるパターン。

pub fn main() {
	// nop.
}

fn unused() {
	// nop.
}

warning: function `unused` is never used
 --> src\main.rs:4:4
  |
4 | fn unused() {
  |    ^^^^^^
  |
  = note: `#[warn(dead_code)]` on by default

パターン B.

そのコードを使っているコードが使われていないパターン。

Rust の独特な仕様。

Rust 以外の多くの言語では、こうした巻き添えのような警告は出力されない。Rust の方法は、網羅的だが本質的な警告が数に埋もれるため、筆者個人としては微妙な所である。

pub fn main() {
    // nop.
}

fn unused() {
    unused_sub();
}

fn unused_sub() {
    // nop.
}

warning: function `unused` is never used
 --> src\main.rs:5:4
  |
5 | fn unused() {
  |    ^^^^^^
  |
  = note: `#[warn(dead_code)]` on by default

warning: function `unused_sub` is never used
 --> src\main.rs:9:4
  |
9 | fn unused_sub() {
  |    ^^^^^^^^^^

パターン C.

単体テストが絡むパターン。

対象のコードが単体テストからのみ使用されている場合に発生する。

解決するには、対象に #[cfg(test)] を付加すれば良い。

#[test]
fn test() {
    test_helper();
}

fn test_helper() {
    // nop.
}

warning: function `test_helper` is never used
 --> src\lib.rs:6:4
  |
6 | fn test_helper() {
  |    ^^^^^^^^^^^
  |
  = note: `#[warn(dead_code)]` on by default

パターン D.

統合テストが絡むパターン。

バグの可能性。

2023 年現在、この現象はバグとして報告されているため、将来的には解決されるかも…。

Rust の統合テストでは、tests ディレクトリ直下のファイルがそれぞれ独立したクレートとして認識される。そのため、テストヘルパ部品について、それが一部のファイルからは使われていても、他のファイルからは使われていない場合、クレート内に使われていない部品があると認識されてしまう。

解決するには、面倒だが新しくテストヘルパ用のクレートを作るか、トリッキーだが部品を pub use でダミーとして公開するか (テストコードなので公開しても外部からは使えない)、くらいしか方法がない。

my_lib/tests/common/mod.rs

pub fn test_helper1() {}
pub fn test_helper2() {}

my_lib/tests/a.rs

mod common;
use common::*;

#[test]
fn test() {
    test_helper1();
}

my_lib/tests/b.rs

mod common;
use common::*;

#[test]
fn test() {
    test_helper1();
    test_helper2();
}

warning: function `test_helper2` is never used
 --> tests\common\mod.rs:2:8
  |
2 | pub fn test_helper2() {}
  |        ^^^^^^^^^^^^
  |
  = note: `#[warn(dead_code)]` on by default

サイズがゼロの型は ZST (Zero Sized Types) と呼ばれる。

ZST になる型

以下の型は ZST として扱われる。

空のタプル
フィールドのない構造体
長さ 0 の配列
その他: フィールド全てが ZST の構造体など

なお、とりあえず ZST を利用したい場合、空のタプル () が使われる事が多い。

利用方法

ZST では何も記憶できないが、状況によっては役に立つ場合もある。

型パラメタへの指定

これが ZST の主な利用方法となる。

型パラメタに ZST を指定する事で、その型パラメタに関する全ての読書操作をスキップできる。これにより例えば、キーバリューマップを管理する Dict<K, V> 型から、キーのみを管理するキーセット型を type KeySet<K> = Dict<K, ()> のように実装できる。

アドレスの確保 (通常編)

おそらくこれは滅多に使われない機能だと思われる。

ZST の読書時のサイズはゼロだが、通常の変数として用意した場合、アドレスを識別するための最低限度のメモリ領域は確保される。

fn main() {
    let zst1 = Zst {};
    let zst2 = Zst {};
    dbg!(&zst1 as *const _);
    dbg!(&zst2 as *const _);
}

pub struct Zst;

[src\main.rs:4] &zst1 as *const _ = 0x000000c08ecfeb70
[src\main.rs:5] &zst2 as *const _ = 0x000000c08ecfeb78

なお、配列では要素ごとのアドレスが重複する。

fn main() {
    let arr = [Zst, Zst];
    dbg!(&arr[0] as *const _);
    dbg!(&arr[1] as *const _);
}

pub struct Zst;

[src\main.rs:3] &arr[0] as *const _ = 0x00000089702fec08
[src\main.rs:4] &arr[1] as *const _ = 0x00000089702fec08

アドレスの確保 (Box 編)

Box と ZST の組合せは何の役にも立たない。

アドレスを識別するためのメモリすら用意されない。

fn main() {
    let zst1 = Box::new(Zst {});
    let zst2 = Box::new(Zst {});
    dbg!(Box::into_raw(zst1));
    dbg!(Box::into_raw(zst2));
}

pub struct Zst;

[src\main.rs:4] Box::into_raw(zst1) = 0x0000000000000001
[src\main.rs:5] Box::into_raw(zst2) = 0x0000000000000001

アドレスの確保 (Vec 編)

Vec と ZST の組合せも何の役にも立たない。

各要素ごとにも全体でもメモリは用意されない。

fn main() {
    let vec1 = vec![Zst {}];
    let vec2 = vec![Zst {}];
    dbg!(&vec1.as_slice()[0] as *const _);
    dbg!(&vec2.as_slice()[0] as *const _);
}

pub struct Zst;

[src\main.rs:4] &vec1.as_slice()[0] as *const _ = 0x0000000000000001
[src\main.rs:5] &vec2.as_slice()[0] as *const _ = 0x0000000000000001